李钟琴：诗词格律速成

许多不懂诗词格律的朋友总以为格律很复杂，视作畏途。有人在写教科书时也将格律写得艰深古奥，令人退避三舍。其实学格律诗并不难，只要用心，半小时即可掌握。兹简要说明之。

先说平仄

字的声调有平仄之分，古人分“平上去入”四声。按现代汉语音韵，第一声（阴平）和第二声（阳平）为平，第三声（上声）和第四声（去声）为仄。古代又有入声字，入声也为仄韵。如“衣”（阴平）、“移”（阳平）为平声，“倚”（上声）、“意”（去声）为仄声，“一”为入声字，属仄韵。

入声字多是闭口音，音节较急促。令当代学写格律诗的人头疼的是，有许多入声字衍化成现代汉语的平声，但在格律诗中应用作仄声。不过，这样的入声字数量有限，常用的也就三百多个，如“急”、“竹”、“族”、“逐”、“读”、“俗”、“出”、“觉”、“局”、“节”、“舌”、“石”、“笛”、“乏”、“得”、“识”、“国”、“一”、“七”、“八”、“十”……掌握并不难。

还有几个字，如“看”、“过”、“醒”、“望”、“忘”、“听”，可平可仄，运用比较灵活。

格律诗多见七言与五言，分七绝、七律、五绝、五律，长诗通篇用律诗句式者称为排律，六言诗较少见。

学格律诗，只要弄懂七律即可，其余可依次类推。

七言律诗有“一三五不论、二四六分明”之说，初学者不妨先从这句口诀入手。

七律每句共七个字，第七个字押韵须用平声字，不押韵用仄声字。句中的第一、三、五字可不用管，即可平可仄（初学时姑且先这么认为）；第二、四、六字要求较严，平仄分明。其中有规律可循。

兹以鲁迅的一首七律为例看其规律：

运交华盖欲何求，未敢翻身已碰头。
仄平平仄仄平平，仄仄平平仄仄平。
破帽遮颜过闹市，漏船载酒泛中流。
仄仄平平平仄仄，仄平仄仄仄平平。
横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛。
平平仄仄平平仄，仄仄平平仄仄平。
躲进小楼成一统，管他冬夏与春秋。
仄仄仄平平仄仄，仄平平仄仄平平。
注：（其中“过”可平可仄，“一”为入声，属仄）

两句为一联，首联中第一句可押韵，也可不押韵；如果第一句押韵，则为平；第二句必须押韵，平；之後是隔句押韵。韵脚必须是个平声字，不押韵必须是个仄声字。

网上广泛流传着一首汪精卫的“绝笔诗”：

　　“心宇将灭万事休，天涯無处不怨尤。

　　纵有先辈尝炎凉，谅無後人续春秋。”

《汪精卫大传》一书还煞有介事地引用了。但是，一看这首诗的平仄，就知道这是後人伪作。汪精卫古诗文功底深厚，所作诗词格律严谨，几無一字出律，不可能到了晚年反而不讲平仄，而且犯了格律诗之大忌，在不押韵的地方用个平声字（凉）。

国人善于造假。民国时期，有人伪托宋代邵雍之名作《梅花诗》十首，预言历代之事，被一些人信以为真，详加解读，传诵不衰。不管怎么说，造假者尚懂格律，起码有点专业精神。

再看鲁迅的这首七律，每句中去掉可平可仄的第一、三、五字，和平仄已定的第七字，剩下的第二、四、六字的平仄就很“分明”了。

第一个特点是每句中总是两平夹一仄或两仄夹一平，这叫相间；

第二个特点是每联总是平仄相对，上联是平仄平，下联必为仄平仄；或上联为仄平仄，下联必为平仄平。这叫相对。

第三个特点是联与联之间平仄相同，这叫相粘。

如果你打算写首七律，决定第一句押韵，只要首句第二字的平仄定了，那么整首诗的平仄便可依次类推。

当然，所谓“一三五不论”，也不是绝对不论，通常第三字与第五字还是要论的。

首先要避免“孤平”。所谓孤平，指“仄仄平平仄仄平”这个句式中，除最後一字外只有一字为平。在这个句式中，第三字如果用了仄声，那么就犯了孤平。如果是五言诗，那么“平平仄仄平”这个句式的第一字就必须是平声，否则也犯孤平。这是格律诗的大忌，前辈诗人都很注意这一点。据说有人曾统计过《全唐诗》，近五万首诗中，仅有区区数首诗犯孤平。作格律诗，应尽量避免孤平。

其次，还要避免“三平调”、“三仄调”（每句後三字全平或全仄，又称“三连平”、“三连仄”）等诗病。在古风中，经常有後三字为“平平平”、“仄仄仄”的句子，但在格律诗中，应尽量避免。

不合“正格”的律句，古人称为“拗句”，意思是拗口的句子。出现拗句，主要是诗人不愿因律害意，不得不偶尔出一下轨，这与不讲格律不能同日而语。“拗”得最厉害、也最著名的律诗，当属崔颢的《黄鹤楼》，前四句简直就是古风，後四句却是严谨的律句。昔人评之曰：“古人兴到笔随，偶弄狡狯，竟传诵千古，究竟不可为法。”

一句中的後三字也有“平仄平”、“仄平仄”的情况，属于轻微的“拗句”，这种轻微犯规，有的是不需要“救”的。而有些严重犯规的拗句，是需要“救”的，有本句自救、对句相救之说。比如在“仄仄平平仄仄平”这个句式中，如果第三字用了仄声（仄仄仄平仄仄平），那么就犯了孤平，第五字必须要改为平声来“救”，变成“仄仄仄平平仄平”。

还需要说明两点：一是七律中还有一个特殊句式：“仄仄平平仄平仄”。这个句式属于拗句中的本句自救，正格是“仄仄平平平仄仄”，将第五、六字平仄互换，仍然合律，如“羌笛何须怨杨柳”。二是古人重对不重粘，偶尔联与联失粘是可以的，称为折腰体。如王维的《渭城曲》：“渭城朝雨浥轻尘，客舍青青柳色新。劝君更尽一杯酒，西出阳关無故人。”都是联与联之间失粘，跟腰断了一样，所以名之为“折腰体”，有人还因为王维的《渭城曲》而名之为“阳关体”。不仅七绝，唐人七律中失粘的情况也有不少，但宋代以後，失粘的情况就很少了。

七律弄懂了，五律就容易了。将七律的头两字去掉，便是五律的格律。

七律的前四句和後四句，便是七绝的格律；五律的前四句和後四句，便是五绝的格律。

为什么诗句中要讲究平仄？这主要是吟诵的需要。平仄有机地转换，就有一种抑扬顿挫的音韵之美。试想，如果七个字全是平声字或仄声字，朗诵起来就很难听。余秋雨在其《望海楼记》文末缀一貌似七绝的“诗”：“本为望海筑此楼，岂料远近皆望楼。风晨雨夕独登临，方知何处是泰州。”前两句除了重复押韵的“楼”字（韵脚重字乃格律诗之大忌）和一个“皆”字外，其余11个字全是仄声，第三句的最後一字，不押韵的地方还用了个平声字“临”。行家一看就知道这个所谓的“文化大师”缺乏起码的古典文化修养。

如果不从“一三五不论，二四六分明”入手，还有一种简便的方法可供入门：一句中，前四字为一组，後三字为一组。四字中，前两个字为平，後两个字则为仄，反之亦然。如“平平仄仄”、“仄仄平平”。这是四字句的基本句式。在填词时，这种句式最常见。後三字的平仄一般为“平仄仄”、“平平仄”、“仄仄平”、“仄平平”。如最後一字是押韵的平声字，那么此句後三字的平仄只有“仄仄平”、“仄平平”两种情况。若前四字是“平平仄仄”，那么，这一句的平仄则为“平平仄仄仄平平”；如果前四字是“仄仄平平”，那么这一句的平仄为“仄仄平平仄仄平”。

也就是说，一句中的前四字，每两个字就要转换一下平仄。後三字要避免“三连调”。前四字与後三字的平仄一结合，就是这一句的平仄“正格”。有时除了第一字可平可仄，後面六个字每一字都有定式，入门後的学诗者就会知道，“一三五不论”是很不严谨的说法。

再说对仗

对仗可以体现汉语独特的语言魅力，对联就是在此基础上发展起来的。七律、五律一般要求中间两联是对仗句。

上下两句的对仗，要求名词对名词，动词对动词，形容词对形容词，数量词对数量词，方位词对方位词，颜色词对颜色词，虚词对虚词……

格律诗的对仗，对于名词特别讲究。同样是名词，还可分若干小分类，如天文、地理、时令、服饰、器用、植物、动物、人体……只有同类相对，才对得工稳，称为“工对”。

对仗的学问较深，除了工对，还有正对、反对、借对、流水对、本句自对、隔句相对等等。对仗的水平，能够展现格律诗独特的语言魅力，代表了诗人运用语言文字的水平，并非一朝一夕之功。

三说用韵

唐人所用的韵书为隋陆法言所写的《切韵》，这也是以後一切韵书的鼻祖。南宋时，江北平水人刘渊编写了《壬子新刊礼部韵略》，因刘渊是平水人，後人将其所编韵书称为“平水韵”。之後，金代王文郁编写了《平水新刊韵略》，把平水韵的107韵部改为106韵部，这就是後来通行的“平水韵”。写律、绝，须押平水韵中的平声韵。

平水韵与现代汉语音韵大为不同，今天“东”、“冬”是押韵的，但写格律诗就不能通押；“来”、“回”在今天是不押韵的，但在平水韵里属同一韵部。最麻烦的就是“十三元”和“十灰”，好多现在看来不押韵的字，却在同一韵部，这可能是古今发音的不同所致。古今音韵不同，不仅今人搞不明白，古人也深受困扰。清朝有个书生，在两次考试时因诗题限押十三元韵，而误用了别的韵部的字，结果两次都被列为四等，不及格。湖南名士王闿运撰联调侃道：“二年双四等，该死十三元。”

格律诗改革，我认为首先应该改革韵部，按现代汉语发音重新划分。或者，允许押平水韵中韵母相同的韵部。古代诗人在这方面已有所突破，如三江七阳可以通押。

四说古风

如果不想受格律的束缚，但写的又不是白话诗，那你完全可以说自己写的是“古风”或“古绝”。因为古风对平仄、对仗没有什么特别的要求，非常自由。但是要记住一点，古风在押韵方面还是有要求的。古风既可押平韵，也可押仄韵，更可以换韵，但不能平仄混押！

比如因贪腐被判死缓的湖南郴州市委原书记李大伦，在位时出版的诗集中有这么一首：“警示教育心震撼，前车之覆後车鉴。当年权重多风光，一旦贪婪跌深渊。地位是柄双刃剑，坚持改造世界观。廉洁自律何为最？权力金钱美色关。”六个韵脚字分别在平水韵的五个韵部，“撼”、“鉴”是仄声，“渊”、“观”、“关”是平声，这就是典型的平仄混押。

不仅格律诗不能平仄混押，连最自由的古风也不允许。如果在诗中出现平仄混押的情况，只能说明作者对诗一窍不通。

或曰：我没说我写的是七（五）律、七（五）绝，在诗题上也没注明是律诗、绝句，所以我可以不讲格律。

在隋唐以前，诗的格律尚不规范。但隋唐以後，律、绝作为一种艺术形式被约定俗成。你只要写四句七言诗，便是七绝的格式；写八句七言诗，就是七律的格式。人们自然会拿七绝、七律的要求来衡量这首诗。正如你在大门两边各贴了一句字数相等的话，虽然没注明是“对联”，人们也会当作对联来品评。这两句话不符合对联的要求，招来批评与嘲笑是很正常的。

五说填词

词，初名曲、曲子、曲子词。还被称作诗余、长短句。作词就是按照曲谱填上歌词。曲谱叫做“词调”或“词牌”，但词牌的乐谱基本上已经失传，宋代以後的文人们填词，只不过借助于词牌的形式罢了。

前人按各词调的字数多少分别称之为“小令”、“中调”或“长调”。大部分词调分成两段，甚至三段、四段，分别称为“双调”“三叠”“四叠”。每段叫“片”或“阕”。“片”即“遍”，指乐曲奏过一遍；“阕”原是乐终的意思。

其实填词难于赋诗，因为词的平仄要求比格律诗更严，有的词牌，每一个字的平仄都有定式，不得乱填。很少有人能记住各种词牌的格律，只能按照词牌的平仄、字句格式填写。词的句式，以四言、五言、七言较为常见，其平仄也有规律可循，五言、七言的平仄，大多如格律诗五言、七言的平仄格式；四言多见“平平仄仄”、“仄仄平平”二种格式。

网上流传着毛泽东去世前写给周恩来的一首“绝笔词”《诉衷情·江山靠谁守》：“当年忠贞为国筹，何曾怕断头？如今天下红遍，江山靠谁守？业未竟，身躯倦，鬓已秋。你我之辈，忍将夙愿，付与东流？”且不说此词立意卑琐、思维陈旧，将“江山”当成可以少数人私相授受的私物，仅看平仄、用韵，就知道这是不学無术者的伪造。熟谙诗词格律的毛泽东怎么会写出如此毫無技术含量的“词”？

至于词韵，则比格律诗宽泛得多，如平水韵中的十四寒、十五删、一先，可通押。网上有《白香词谱》、《词林正韵》等资料可供下载，此处不再一一举例。

详说平仄

知道了什么是四声，平仄就好懂了。平仄是诗词格律的一个术语：诗人们把四声分为平仄两大类，平就是平声，仄就是上去入三声。仄，按字义解释，就是不平的意思。

凭什么来分平仄两大类呢？因为平声是没有升降的，较长的，而其他三声是有升降的（入声也可能是微升或微降），较短的，这样，它们就形成了两大类型。如果让这两类声调在诗词中交错着，那就能使声调多样化，而不至于单调。古人所谓“声调铿锵”，虽然有许多讲究，但是平仄谐和是其中的一个重要因素。

平仄在诗词中又是怎样交错着的呢？我们可以概括为两句话：

⑴　平仄在本句中是交替的；

⑵　平仄在对句中是对立的。这种平仄的规则在律诗表现的特别明显。

例如毛主席《长征》诗的第五、六两句：

　　金沙水拍雲崖暖，

　　大渡桥横铁索寒。

这两句诗的平仄是：

　　平平｜仄仄｜平平｜仄，

　　仄仄｜平平｜仄仄｜平。

就本句来说，每两个字一个节奏。平起句平平後面跟着的是仄仄，仄仄後面跟着的是平平，最後一个又是仄。仄起句仄仄後面跟着的是平平，平平後面跟着的是仄仄，最後一个又是平。这就是交替。就对句来说，“金沙”对“大渡”，是平平对仄仄，“水拍”对“桥横”，是仄仄对平平，“雲崖”对“铁索”，是平平对仄仄，“暖”对“寒”，是仄对平。这就是对立。

关于诗词的平仄规则，下文律诗的平仄及词的平仄中还要详细讨论。现在先谈一谈我们怎样辨别平仄。

如果你的方言是有入声的（譬如说，你是江浙人或山西人、湖南人、华南人），那么，问题就容易解决。在那些有入声的方言里，声调不止四个，不但平声分阴阳，连上声、去声、入声，往往也都分阴阳。象广州入声还分为三类。这都好办：只消把它们合并起来就是了，例如把阴平、阳平合并为平声，把阴上、阳上、阴去、阳去、阴入、阳入合并为仄声，就是了。问题在于你要先弄清楚自已方言里有几个声调。这就要找一位懂得声调的朋友帮助一下。如果你在语文课上已经学过本地声调和普通话声调的对应规律，已经弄清楚了自已方言里的声调，就更好了。

如果你是湖北、四川、雲南、贵州和广西北部的人，那么入声字在你的方言里都归了阳平。这样，遇到阳平字就应该特别注意，其中有一部分在古代是属于入声字的。至于哪些字属入声，哪些字属阳平，就只好查字典或韵书了。

如果你是北方人，那么，辨别平仄的方法又跟湖北等处稍有不同。古代入声字既然在普通话里多数变了去声，去声也是仄声；又有一部分变了上声，上声也是仄声。因此，由入变去和由入变上的字都不妨碍我们辨别平仄；只有由入变平（阴平、阳平）才造成辨别平仄的困难。我们遇着诗律上规定用仄声的地方，而诗人用了一个在今天读来是平声的字，引起了我们的怀疑，可以查字典或韵书来解决。

注意，凡韵尾是 -n或-ng的字，不会是入声字。如果就湖北、四川、雲南、贵州和广西北部来说，ai、ei、ao、ou等韵基本上也没有入声字。

总之，入声问题是辨别平仄的唯一障碍。这个障碍是查字典或韵书才能消除的；但是，平仄的道理是很好懂的。而且，中国大约还有一半的地方是保留着入声的，在那些地方的人们，辨别平仄更是没有问题了。

参见：诗词理论

声律启蒙（注释）

卷一
卷二
卷三

卷一

一东

雲对雨，雪对风。晚照对晴空。来鸿对去燕，宿鸟对鸣虫。三尺剑，六钧弓。岭北对江东。人间清暑殿，天上广寒宫。两岸晓烟杨柳绿，一园春雨杏花红。两鬓风霜，途次早行之客；一蓑烟雨，溪边晚钓之翁。

注）三尺剑：《汉书·高帝纪下》：“高祖击黥布时，为流矢所中，医曰：‘疾可治。’高祖骂曰：‘吾以布衣提三尺剑取天下，此非天命乎？命乃在天，虽扁鹊何益！’”

注）六钧弓：《春秋左传·这公八年》：“公侵齐，门于阳州，士皆坐列，曰：‘颜高之弓六钧。’”钧，古代重量单位，三十斤为钧。

注）清暑殿：《洛阳宫殿簿》：“内有清暑殿”。

注）广寒宫：《明皇杂录》：“（唐）明皇与申天师中秋夜游月宫，见榜曰：广寒清虚之府。”本为虚构，後遂以为月中仙宫名。

沿对革，异对同。白叟对黄童。江风对海雾，牧子对渔翁。颜巷陋，阮途穷。冀北对辽东。池中濯足水，门外打头风。梁帝讲经同泰寺，汉皇置酒未央宫。尘虑萦心，懒抚七弦绿绮；霜华满鬓，羞看百炼青铜。

注）黄童白叟：白叟，白发老人；黄童，儿童，幼童发色黄，故称。唐韩愈《元和德圣诗》：“黄童白叟，踊跃欢呼。”

注）颜巷陋：《论语·雍也》：“子曰：‘贤哉回也，一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐。贤哉，回也！’”颜渊，又名颜回，孔子弟子。

注）阮途穷：《晋书·阮籍传》：“阮籍率意独驾，不由径路，车迹所穷，辄恸哭而反。”

注）冀北：古幽都地。

注）辽东：《广舆记》：辽东，契丹东胡旧地，後号盛京，又曰辽东。

注）濯足：《孟子·离娄上》：“有孺子歌曰：‘沧浪之水清兮，可以濯我缨，沧浪之水浊兮，可以濯我足。”濯：洗涤。

注）打头风：《韵府群玉》：“石尤风，打头逆风也。”

注）同泰寺：《梁书·武帝纪下》：“大通元年三月，舆驾幸同泰寺舍身。”後常在同泰寺讲经，传有天雨宝花而下。寺在金陵，今不存。

注）未央宫：西汉宫殿名。故址在今陕西省西安市西北长安故城内西南角，唐末毁。《汉书·高帝纪下》：高祖天下已定，置酒宴群臣于未央宫，见群臣礼数甚严，高祖乃叹曰：吾今日始知天子之尊也。

注）绿绮：汉卓文君琴名。

注）青铜：古代镜子，以青铜铸造研磨而成，故称镜为青铜。欧阳修：素丝悲青铜。曾巩：水面磨青铜。

贫对富，塞对通。野叟对溪童。鬓皤对眉绿，齿皓对唇红。天浩浩，日融融。佩剑对弯弓。半溪流水绿，千树落花红。野渡燕穿杨柳雨，芳池鱼戏芰荷风。女子眉纤，额下现一弯新月；男儿气壮，胸中吐万丈长虹。

注）皤：白色。

注）芰：音忌。古书上指菱。一说水果两角为菱，四角为芰。

注）新月：指农历月初时形状如钩的月亮。鲍照《玩月》诗：“始见东南楼，纤纤如玉钩。未映西北墀，娟娟似娥眉。”

注）长虹：雨气。《仪礼·聘礼》：“气如白虹天也。”

二冬

春对夏，秋对冬。暮鼓对晨钟。观山对玩水，绿竹对苍松。冯妇虎，叶公龙。舞蝶对鸣蛩。衔泥双紫燕，课蜜几黄蜂。春日园中莺恰恰，秋天寒外雁雍雍。秦岭雲横，迢递八千远路；巫山雨洗，嵯峨十二危峰。

注）冯妇：人名，《孟子·尽心下》：“晋人有冯妇者，善博虎，卒为善士。”

注）叶公：《庄子》：叶公子高好画龙，天龙闻而下窥，叶公惊走。非好龙者，好似龙者也。

注）蛩：音穷。本作蛬，一名蟋蟀，一名促织，今通作蛩。

注）恰恰：自然、和谐。唐杜甫《江畔独步寻花之六》诗：“留连戏蝶时时舞，自在娇莺恰恰啼。”

注）雍雍：和谐貌。《诗经·邶风·郀有苦叶》：“雍雍鸣雁，旭日始旦。”

注）秦岭雲横：唐韩愈《左迁至蓝关示侄孙湘》诗：“雲横秦岭家何在，雪拥蓝关马不前。”

注）巫山：《广舆记》：巫山在夔州府巫山县大江之滨，形如巫字，有二峰。

注）迢递：遥远。

注）嵯峨：山高貌。

明对暗，淡对浓。上智对中庸。镜奁对衣笥，野杵对村舂。花灼烁，草蒙茸。九夏对三冬。台高名戏马，斋小号蟠龙。手擘蟹螯从毕卓，身披鹤氅自王恭。五老峰高，秀插雲霄如玉笔；三姑石大，响传风雨若金镛。

注）上智：智力特出的人。《论语·阳货》：“子曰：‘唯上智与下愚不移。’”《孙子·用间》：“故惟明君贤将，能以上智为间者，必成大功。”

注）中庸：不偏叫中，不变叫庸。儒家以中庸为最高的道德标准。

注）奁：音廉，妇女梳妆用的镜匣。

注）笥：音肆，盛衣服的方形竹器。

注）杵：用以捣物的木棒。

注）舂：古代称为碓，舂米的器具。

注）灼烁：光皎貌。

注）蒙茸：草乱貌。苏轼《後赤壁赋》：“披蒙茸。”

注）戏马：驰马取乐。《南齐书》：宋武帝在彭城，九日游项羽戏马台。

注）蟠龙：《晋书·刘毅传》：初，桓温起斋，画龙于上，号蟠龙斋，後桓玄篡晋，刘毅起兵讨玄，至是居之，盖毅小字蟠龙。

注）蟹螯：《世说》：晋毕卓嗜酒，语人曰：左手擘蟹螯，右手执酒杯，乐足一生矣。

注）鹤氅：《晋书·王恭传》：王恭尝披鹤氅行雪中，孟昶见曰：此真神仙中人也。

注）五老峰：《地舆记》：庐山有五老峰，秀插雲霄。李白诗：“五老峰为笔，洋澜作砚池。”

注）三姑石：《地舆志》：“南康有三姑石，响声若金镛。”

注）镛：大钟，古乐器，奏乐时用来表示节拍。

仁对义，让对恭。禹舜对羲农。雪花对雲叶，芍药对芙蓉。陈後主，汉中宗。绣虎对雕龙。柳塘风淡淡，花圃月浓浓。春日正宜朝看蝶，秋风那更夜闻蛩。战士邀功，必借干戈成勇武；逸民适志，须凭诗酒养疏慵。

注）禹舜羲农：传说中的中国上古帝王夏禹、虞舜、伏羲、神农。

注）雪花：宋苏轼《咏雪》诗：“天巧能开顷刻花。”

注）雲叶：《史记》：黄帝与蚩龙战于涿鹿之野。常有五色雲止于帝上，金枝玉叶，有花之像。

注）陈後主：《资治纲鉴》：“(南朝陈)後主叔宝，字元秀。在位七年为隋灭。”

注）汉中宗：《纲鉴》：“(中宗)讳询，武帝曾孙，在位二十五年，崩，谥宣帝。”

注）绣虎：宋曾慥《类说·玉箱杂记》：“曹植七步成章，号绣虎。”

注）雕龙：南朝梁刘勰字彦和，撰《文心雕龙》十五篇，论古今文体。

注）逸民：指避世隐居的人。《後汉书》中有《逸民传》。

注）疏慵：懒散。

三江

楼对阁，户对窗。巨海对长江。蓉裳对蕙帐，玉斝对银釭。青布幔，碧油幢。宝剑对金缸。忠心安社稷，利口覆家邦。世祖中兴延马武，桀王失道杀龙逄。秋雨潇潇，漫烂黄花都满径；春风袅袅，扶疏绿竹正盈窗。

注）蓉裳：屈原《楚辞·离骚》：“制芰荷以为衣兮，集芙蓉以为裳。”

注）蕙帐：南朝齐孔稚珪《北山移文》：“蕙帐空兮夜鹤怨，山人去兮晓猿惊。”蕙，香草，山人葺以为帐。

注）斝：音贾，古代盛酒器具，圆口，三足。《诗经》：“洗爵奠斝。”

注）釭：油灯。

注）幔：布帐。

注）碧油幢：车幕。

注）金缸：一作珁，长颈瓮。《汉书》：“醢酒千缸。”宋王安石诗：“岂惟闲伴倒金缸。”

注）马武：《後汉书·马武传》载：马武，字子张。仕後汉，鸣剑抵掌，从光武帝破王寻等，击郡贼，列名雲台。

注）龙逄：关龙逄，夏桀在位时任大夫。相传他直谏，为桀忌恨，後被桀囚禁杀害。

旌对旆，盖对幢。故国对他邦。千山对万水，九泽对三江。山岌岌，水淙淙。鼓振对钟撞。清风生酒舍，皓月照书窗。阵上倒戈辛纣战，道旁系剑子婴降。夏日池塘，出没浴波鸥对对；春风帘幕，往来营垒燕双双。

注）旌：古代的一种旗子，旗杆顶上用五色羽毛做装饰。

注）旆：古时末端形状像燕尾的旗。

注）九泽：《广舆记》：“吴越之间具区：楚雲梦，秦杨纡，晋大陆，郑圃田，宋孟诸，齐海隅，燕巨鹿，并昭余祁，为九薮。”薮即泽也。

注）三江：《尚书·禹贡》：“三江既入，震泽底定。”蔡沈注：“三江在震泽下分流，东北入海为娄江，东南入海为东江，并松江为三江。”《韵府群玉》：三江乃钱塘、扬子、松江。一云松江、钱塘、浦阳，一云在苏州。

注）岌岌：形容十分危险，快要倾覆。

注）倒戈：《尚书·周书·武成》：“罔有敌于我师，前徒倒戈，攻于後以北。”乃纣士卒無心敌武王而倒其戈。

注）系剑：《纲鉴》：“汉刘邦元年冬月，王子婴素车白马系剑于道旁以降。”子婴，秦始皇之孙。

注）垒：燕巢。

铢对两，只对双。华岳对湘江。朝车对禁鼓，宿火对塞缸。青琐闼，碧纱窗。汉社对周邦。笙箫鸣细细，钟鼓响摐摐。主簿栖鸾名有览，治中展骥姓惟庞。苏武牧羊，雪屡餐于北海；庄周活鲋，水必决于西江。

注）铢：古代衡制单位。两之二十四分之一为一铢。

注）华岳：即西岳华山，在今陕西华阴县。

注）湘江：湖南境内第一大江。

注）朝车：古时朝廷所用之车。

注）禁鼓：古时宫禁所用之鼓，用以报时。

注）青琐：《汉书·元后传》：“曲阳侯骄奢僭上，赤墀青琐。”注：“青琐者，刻为连环文而涂青也。”

注）闼：宫门。

注）汉社：《汉书·郊祀志》：“高祖祷丰枌榆社。”即指汉高祖故里。

注）周邦：《尚书·武成》：“惟先王建邦启土。”

注）栖鸾：《後汉书·仇览传》：“仇览字季智，又名香。先为蒲县亭长，後为主簿。王涣曰：‘枳棘非鸾凤所栖，百里岂大贤之路？’”

注）展骥：《三国志·庞统传》：“庞统字士元，初令耒阳，不治。吴将鲁肃遗先主书曰：‘庞士元非百里才也，使处治中、别驾之任，始当展其骥足耳！’”治中、别驾，皆府佐名。骥，千里马

注）牧羊：《汉书·苏武传》载：西汉大臣苏武，武帝时为郎，出使匈奴，被扣留。“乃徙武北海上無人处，使牧羝。羝乳，乃得归。苏武持节不屈，留居匈奴十九年。至昭帝时方获释回朝。

注）活鲋：《庄子·物外》：“庄周忿然作色曰：周昨来，有中道而呼者，周顾视车辙中，有鲋鱼焉。周问之曰：‘鲋鱼来！子何为者邪？’对曰：‘我东海之波臣也，君岂有斗升之水，而活我哉？’周曰：‘诺，我且南游吴越之王，激西江之水而迎子，可乎？’”

四支

茶对酒，赋对诗。燕子对莺儿。栽花对种竹，落絮对游丝。四目颉，一足夔。鸲鹆对鹭鸶。半池红菡萏，一架白荼縻。几阵秋风能应候，一犁春雨甚知时。智伯恩深，国士吞变形之炭；羊公德大，邑人竖堕泪之碑。

注）四目：《姓氏谱》：“苍颉，上古人，生而神圣，有四目。”

注）一足：《孔丛子·论书》：“鲁哀公问孔子曰：‘吾闻夔一足，有异于人，信乎？’子曰：‘昔重犁举夔而进，欲求人佐焉。舜曰：一夔足矣。非言止一足也。’公曰：‘善。’”

注）鸲鹆：俗称八哥鸟。

注）菡萏：荷花别名。

注）荼縻：落叶小灌木，花白色，有香气，供观赏。《清异录》：“荼蘼曰白蔓郎，以开白花也。”

注）吞炭：《史记·刺客列传》：赵襄子杀智伯，豫让欲为主报仇，乃吞炭为哑，漆身为癞，使襄子不备。

注）堕泪：《晋书·羊祜传》：羊祜字叔子，武帝时镇荆州，甚得民心。死葬岘山，“(百姓)望其碑者莫不流涕，杜预因名为堕泪碑。”

行对止，速对迟。舞剑对围棋。花笺对草字，竹简对毛锥。汾水鼎，岘山碑。虎豹对熊罴。花开红锦绣，水漾碧琉璃。去妇因探邻舍枣，出妻为种後园葵。笛韵和谐，仙管恰从雲里降；橹声咿轧，渔舟正向雪中移。

注）毛锥：《五代史·史弘肇传》：弘肇曰：“安朝廷，定祸乱，直须长枪大剑，若毛锥子安足用哉？”毛锥子指毛笔。

注）汾水鼎：《纲鉴》：“汉武帝得宝鼎于汾水，改元元鼎元年。”

注）岘山碑：见前“堕泪碑”注。

注）探枣：《汉书·王吉传》载：王吉少时，居长安，有大枣树垂吉庭中，吉妇探取以啖吉。吉後知之，逐去其妇。东家闻之，欲伐树，邻里共止之，请吉还妇。

注）拔葵：《古事苑》：公仪休相鲁，食于舍，茹葵而美，且见妻织布，曰：欲夺园夫红女之利乎？因拔园葵，出其妻。

注）咿轧：摇橹所发之声。

戈对甲，鼓对旗。紫燕对黄鹂。梅酸对李苦，青眼对白眉。三弄笛，一围棋。雨打对风吹。海棠春睡早，杨柳昼眠迟。张骏曾为槐树赋，杜陵不作海棠诗。晋士特奇，可比一斑之豹；唐儒博识，堪为五总之龟。

注）青眼：《晋书·阮籍传》：阮籍能为青白眼，对礼法之士以白眼，惟稽康造之，乃见青眼。

注）白眉：《三国志马良传》：马良字季常，眉有白毫，弟兄五人皆有才名，并以常为字。谚曰：马氏五常，白眉最良。

注）三弄笛：古代笛曲有《梅花三弄》。

注）海棠睡：《太真外传》：“杨太真初睡起，明皇笑曰：‘海棠春睡未足耶？’”

注）柳眠：《三辅旧事》：“汉苑有柳如人，名人柳，一日三眠三起。”

注）槐树赋：《凉录》：“初，河右無柳，张骏之取于秦陇，植之皆死，独酒泉宫西北隅有槐生焉，因著槐树赋。”按《晋书·李玄盛传》：“河右不生楸、槐、柏、漆，张骏之世，取于陇西而植之，终于皆死，而酒泉宫之西北隅有槐树生焉，玄盛又著《槐树赋》以寄情……”据此则赋非张骏所作。

注）海棠诗：《王禹偁诗话》：“杜陵無海棠诗，以母名海棠也。陆放翁云：‘老杜不应無海棠诗，意必失传耳。’”

注）一斑豹：《晋书·王献之传》：王子猷数岁，门生辈曰：此郎管中窥豹，时见一斑。

注）五总龟：《唐书·殷践猷传》载：殷践猷博通经籍，号五总龟。谓龟千年五聚，问無不知也。

五微

来对往，密对稀。燕舞对莺飞。风清对月朗，露重对烟微。霜菊瘦，雨梅肥。客路对渔矶。晚霞舒锦绣，朝露缀珠玑。夏暑客思欹石枕，秋寒妇念寄边衣。春水才深，青草岸边渔父去；夕阳半落，绿莎原上牧童归。

注）欹：斜，倾侧。

注）边衣：汉唐以来，四边多事，故从征者众。每当秋寒，妇念其夫，则寄征衣。故亦称征衣为边衣。

宽对猛，是对非。服美对乘肥。珊瑚对玳瑁，锦绣对珠玑。桃灼灼，柳依依。绿暗对红稀。窗前莺并语，帘外燕双飞。汉致太平三尺剑，周臻大定一戎衣。吟成赏月之诗，只愁月堕；斟满送春之酒，惟憾春归。

注）灼灼：《诗经·周南·桃夭》：“桃之夭夭，灼灼其华。”灼灼，形容花开得茂盛。

注）依依：《诗经·小雅·采薇》：“昔我往矣，杨柳依依；今我来思，雨雪霏霏。”

注）三尺剑：见前《一东》注。

注）戎衣：军服。《尚书·武成》：“一戎衣，天下大定。”

声对色，饱对饥。虎节对龙旗。杨花对桂叶，白简对朱衣。尨也吠，燕于飞。荡荡对巍巍。春暄资日气，秋冷借霜威。出使振威冯奉世，治民异等尹翁归。燕我弟兄，载咏棣棠韡韡；命伊将帅，为歌杨柳依依。

注）虎节：雕刻成虎头形的符节。符节是古时使臣执以示信之物。《周礼·地官·掌节》：“凡邦国之使节，山国用虎节，土国用人节，泽国用龙节。”

注）龙旗：画交龙图纹之旗。《诗经·商颂·玄鸟》：“龙旗十乘，大禧是乘。”

注）白简：古代御史有所奏劾，使用白简。简本为竹或木片，自纸行用後，书笺也通称简。《晋书·傅玄传》：傅玄性急，每有奏劾，或值日暮，捧白简坐以待旦。

注）朱衣：红衣。宋代欧阳修诗：“文章自古無凭据，惟愿朱衣一点头。”昔时欧阳修知贡举，每阅卷，觉旁有朱衣人点头，然後入格。

注）尨吠：《诗经·召南·野有死麋》：“無使尨也吠。”尨，多毛狗。

注）燕飞：燕子双双，比翼而飞。《诗经·邶风·燕燕》：“燕燕于飞，差池其羽。”

注）冯奉世：《汉书·冯奉世传》：冯奉世持节使西域，拔破莎车，要功万里之外，赐关内侯。

注）尹翁归：《汉书·尹翁归传》：尹翁归守东海，後迁扶风守，其治民，凡赏善，刑奸，除盗，息课，各异其等。

注）棠棣：《诗经·小雅·常棣》：“常棣之华，鄂不韡韡。”常棣同棠棣，花木名，後以棠棣代指兄弟情谊。

注）杨柳：见前“依依”注。

六鱼

無对有，实对虚。作赋对观书。绿窗对朱户，宝马对香车。伯乐马，浩然驴。弋雁对求鱼。分金齐鲍叔，奉璧蔺相如。掷地金声孙绰赋，回文锦字窦滔书。未遇殷宗，胥靡困傅岩之筑；既逢周后，太公舍渭水之渔。

注）宝马：以珠宝之类装饰马勒。

注）香车：《魏志》载，武帝答杨彪书曰：“今赠足下以四望通幰七香车两乘。”

注）伯乐：春秋时相马家，一作孙阳。尝为秦穆公相马，认为求良马不难，求天下之马难。

注）浩然驴：《韵府群玉》：“孟浩然尝于灞水冒雪骑驴寻梅花，曰：‘吾诗思在风雪中驴子背上。’”

注）弋雁：《诗经·郑风·女曰鸡鸣》：“将翱将翔，弋凫与雁。”

注）求鱼：《孟子·梁惠王上》：“以若所为求若所欲，犹缘木而求鱼也。”爬到树上去找鱼，比喻方法不对，劳而無功。

注）分金：《史记·管晏列传》：管仲曰：昔与鲍叔贾，分财我多取，鲍叔不以为贪，知我贫也。

注）奉璧：《史记·廉颇蔺相如列传》：赵得和氏之璧，秦欲以十五城易之。蔺相如奉璧入秦，见秦無意偿城，乃怒发冲冠，完璧归赵。

注）孙绰：《晋书·孙绰传》：孙绰尝作《天台山赋》，辞致甚工，初成，以示友人范荣期，云：“卿试，掷地，当作金石声也。”

注）窦滔：《齐书》：苏蕙字若兰，窦滔之妻。滔镇襄阳，携宠妾往，苏织锦成回文诗三百首寄滔，後情如初。

注）傅岩：殷高宗梦傅说，乃图其形旁求天下，适说以胥靡筑于岩，其形惟肖，爰立作相。胥靡，刑名，联系相随服役。

注）渭水：今陕西水名。传姜太公钓鱼于渭，文王遇之，与之同载后车，辅佐周文。周武王伐商，尊为师尚父。

终对始，疾对徐。短褐对华裾。六朝对三国，天禄对石渠。千字策，八行书。有若对相如。花残無戏蝶，藻密有潜鱼。落叶舞风高复下，小荷浮水卷还舒。爱见人长，共服宣尼休假盖；恐彰已吝，谁知阮裕竟焚车。

注）六朝：《历代都会考》：吴始都于建业（今南京），後东晋、宋、齐、梁、陈相继建都于此，号六朝。

注）三国：蜀、魏、吴。

注）天禄：《汉书·刘向传》：刘向校书天禄阁。

注）石渠：《汉书·萧何传》：萧何建石渠阁以藏图籍，後成帝用以藏秘书。

注）千字策：《文献通考》载，唐代临轩试以试赋，至宋始定策试之制，限以千字。

注）八行书：唐孟浩然诗：“家书寄八行。”盖本汉马融寄窦尚书，内有“两纸八行”之语。

注）有若：孔子弟子，鲁人，状似孔子。

注）相如：蔺相如，战国人。又司马相如，东汉人。

注）宣尼：孔子字仲尼，後代尊为大成至圣文宣王。

注）假盖：犹言“借伞”。《孔子家语·致思》：孔子将出而雨，门人曰：商有益，请假焉。子曰：商为人短于财，吾闻与人交者，推长而违短，故久；吾非不知商有盖，恐不借而彰其过也。

注）焚车：《晋书·阮裕传》：阮裕字思旷，“有好车，借無不给。有人葬母，意欲借而不敢言。後裕闻之，乃叹曰：“吾有车而使人不敢借，何以车为！”遂命焚之。

麟对凤，鳖对鱼。内史对中书。犁锄对耒耜，畎浍对郊墟。犀角带，象牙梳。驷马对安车。青衣能报赦，黄耳解传书。庭畔有人持短剑，门前無客曳长裾。波浪拍船，骇舟人之水宿；峰峦绕舍，乐隐者之山居。

注）内史：即舍人宫。宋苏轼《谢中书舍人表》：“右史记言，已尘高选；西垣视草，复玷近班。”

注）中书：《广事类赋》：“唐侍中书令，乃真宰相，以他官奉掌者無定。”中书本为官名，明清时，于内阁置中书若干人，掌撰拟、记载、翻译、缮写等职。

注）耒耜：古代农具，形状像木叉。

注）畎浍：田间的小水沟。浍，广二寻，深二仞。

注）墟：村墟。

注）犀带：明代诸司职掌朝服革带，二品用犀角。

注）牙梳：唐崔徽嘲妓李端端诗：“爱把象牙梳掠鬓，昆仑顶上月初生。”

注）青衣：《白孔六帖》：“苻坚屏人作赦文，有蝇入室，驱之复来。俄而人知有赦，诘其所得，皆云有青衣人呼于市。坚曰：‘是前青蝇也。’”

注）黄耳：《述异记》：“陆机在洛阳，有犬名黄耳，能寄书抵家。”

注）短剑：《列国传》载，燕太子丹使荆轲刺秦王，假为献图，图中藏药匕首，秦王觉，乃惊走。匕首即短剑。

注）长裾：《汉书·邹阳传》载，邹阳《上吴王书》曰：使臣饰固陋之心，向王之门，而不可曳长裾乎？

七虞

金对玉，宝对珠。玉兔对金乌。孤舟对短棹，一雁对双凫。横醉眼，捻吟须。李白对杨朱。秋霜多过雁，夜月有啼乌。日暖园林花易赏，雪寒村舍酒难沽。人处岭南，善探巨象口中齿；客居江右，偶夺骊龙颔下珠。

注）玉兔：《楚辞》：“顾免在腹。”谓月中有玉兔。

注）金乌：《淮南子》：日中有踆乌，谓有三足金马也。

注）棹：舟。

注）醉眼：宋陆游诗：“三万里天供醉眼。”

注）吟须：唐卢延让《苦吟》诗：“吟成一个字，捻断数茎须。”

注）李白：号青莲，唐诗人。

注）杨朱：老子弟子。

注）过雁：《续墨客挥犀》：“北方有白雁，秋深则来，来则霜降，河北人谓之霜信。”

注）啼乌：古有《乌夜啼》曲。

注）岭南：五岭以南，指广东省。

注）象齿：《南州异物志》：“象脱牙犹自爱惜，掘地藏之。人欲取，必作假牙代之，不令其见，见则後不藏故处。”

注）江右：指长江下游以西地区，後来称江西省为江右。

注）骊珠：《庄子·列御寇》：河上翁有子，没渊得千金之珠，翁曰：此珠在骊龙颔下，子能得珠者，遭其睡耳；使寤，子尚奚有哉！

贤对圣，智对愚。傅粉对施朱。名缰对利锁，挈榼对提壶。鸠哺子，燕调雏。石帐对郇厨。烟轻笼岸柳，风急撼庭梧。鸜眼一方端石砚，龙涎三炷博山垆。曲沼鱼多，可使渔人结网；平畴兔少，漫劳耕者守株。

注）缰：络马的缰绳。

注）榼：酒樽。

注）哺子：《尔雅·释鸟》：“鸠哺子，朝自上而下，暮自下而上也。”

注）调雏：《竹溪闲话》：“燕雏将长，其母调之使飞。”

注）石帐：《晋书石崇传》：石崇尝作锦丝步帐五十里。

注）郇厨：《世说补》：“唐韦陟封郇公，性好奢，厨中饮食错杂，人入其中，多饱饫而归。”

注）鸜眼：《矾谱》：“端溪砚石有鸜鹆眼。”

注）龙涎：《香谱》：“大食国出龙涎香。”

注）博山炉：香炉名。唐李白诗：“博山炉中沉香火。”

注）结网：《董策》：“临川羡鱼，不如退而结网。”

注）守株：《韩非子·五蠹》：宋耕者见兔走触田中株死，因释耕守株下，冀复得兔。

秦对赵，越对吴。钓客对耕夫。箕裘对杖履，杞梓对桑榆。天欲晓，日将晡。狡兔对妖狐。读书甘刺股，煮粥惜焚须。韩信武能平四海，左思文足赋三都。嘉遁幽人，适志竹篱茅舍；胜游公子，玩情柳陌花衢。

注）箕裘：《礼记·学记》：“良冶之子，必学为裘；良弓之子，必学为箕。”箕，三面有边缘，一面敞口的器具。

注）杞梓：两种材质较坚细的木材。

注）桑榆：农村常见的两种树木。

注）晡：日当午。

注）刺股：《战国策·秦策》载，苏秦说秦不行，乃夜读书，欲睡，则引锥自刺其股，血流至足。

注）焚须：《新唐书·李积传》：李积姊病，自为粥而焚其须。

注）韩信：《汉书》：韩信佐高祖，平四海，定天下，封淮阴侯。

注）左思：晋文学家。《晋书》载，左思三都赋十年乃就，入争录之，洛阳纸贵。

注）嘉遁：《易》卦名：“嘉遁贞吉。”遁，隐处也。

八齐

岩对岫，涧对溪。远岸对危堤。鹤长对凫短，水雁对山鸡。星拱北，月流西。汉露对汤霓。桃林牛已放，虞坂马长嘶。叔侄去官闻广受，弟兄让国有夷齐。三月春浓，芍药丛中蝴蝶舞；五更天晓，海棠枝上子规啼。

注）鹤长凫短：《庄子·骈拇》：鹤胫虽长，断之则悲；凫胫虽短，续之则忧。

注）汉露：《汉书·郊祀志上》：武帝造金茎玉盘以承露。

注）汤霓：成汤征伐天下，民望之若大旱之望雲霓。

注）桃林：《周书》：武王克商，归马华山之阳，放牛桃林之野。

注）虞坂：地名，在今山西平陆境内。《韩非子》：“骐骥困盐车，负而上虞坂，顾伯乐而长鸣，知其识己也。”

注）去官：《汉书·疏广传》：“疏广，字仲翁，为太子太傅。兄子受为少傅。广谓受曰：‘吾闻知足不辱，知止不殆，功遂身退，天之道也。’上疏乞归田。”

注）让国：《史记·伯夷列传》：“伯夷、叔齐，孤竹君之二子也。父欲立叔齐，及父卒，叔齐让伯夷，伯夷曰：父命也，遂逃去。”

注）子规：杜鹃鸟。

雲对雨，水对泥。白璧对玄圭。献瓜对投李，禁鼓对征鼙。徐稚榻，鲁班梯。凤翥对鸾栖，有官清似水，無客醉如泥。截发惟闻陶侃母，断机只有乐羊妻。秋望佳人，目送楼头千里雁；早行远客，梦惊枕上五更鸡。

注）白璧：洁白的玉璧。《战国策·燕策》：苏代为燕说齐，曰：“臣请献白璧一双，黄金千镒。”

注）玄圭：黑玉。《尚书·禹贡》：“禹锡玄圭，告厥成功。”

注）献瓜：《韵府群玉》：“唐德宗时，有献瓜果欲授官者。”

注）投李：《诗经·卫风·木瓜》：“投我以木李，报之以琼玖，匪报也，永以为好也。”

注）禁鼓：宫廷中之鼓。

注）鼙：战鼓。

注）徐榻：《後汉书徐稚传》载，陈蕃为豫章太守，惟徐稚来特设一榻，去即悬之。

注）班梯：《备考》：公输子名班，又名般，鲁之巧人也。尝为楚造雲梯以攻宋。

注）清似水：《汉书·郑祟传》：崇对曰：“臣门如市，臣心如水。”

注）酸如泥：唐李白《襄阳歌》诗：“旁人借问笑何事，笑杀山公醉如泥。”或云：泥，虫名。

注）截发：《晋书·陶侃传》：范逵过陶侃家，無以待宾。母曰：汝留客，我自有计。乃截发易酒肴。

注）断机：《史记》载，周乐羊子游学，一年来归，妻因断机曰：君之废学有如此。羊子感悟，卒为名儒。

熊对虎，象对犀。霹雳对虹霓。杜鹃对孔雀，桂岭对梅溪。萧史凤，宋宗鸡。远近对高低。水寒鱼不跃，林茂鸟频栖。杨柳和烟彭泽县，桃花流水武陵溪。公子追欢，闲骤玉骢游绮陌；佳人倦绣，闷欹珊枕掩香闺。

注）萧史：《列仙传》：萧史与秦女弄玉吹箫能引凤凰。

注）宋宗：《晋书》载，宋处宗置一鸡于窗间，作人语，与宗谈论，极有玄致，宗功业大进。後遂以鸡窗谓书窗。

注）彭泽：陶潜曾任彭泽县令，所居喜植柳，号五柳先生。

注）武陵：陶潜《桃花源记》中说，晋太原中有武陵人捕鱼为业，缘溪行，逢桃花源。

注）玉骢：白马。

注）珊枕：珊瑚作枕。

九佳

河对海，汉对淮。赤岸对朱崖。鹭飞对鱼跃，宝钿对金钗。鱼圉圉，鸟喈喈。草履对芒鞋。古贤尝笃厚，时辈喜诙谐。孟训文公谈性善，颜师孔子问心斋。缓抚琴弦，像流莺而并语；斜排筝柱，类过雁之相挨。

注）钿：妇人鬓饰。

注）圉圉：畜养。《孟子·万章上》：“始舍之，圉圉焉。”困而未舒之状。

注）喈喈：象声词，禽鸟鸣声。《诗经·周南·葛覃》：“黄鸟于飞……其鸣喈喈。”

注）草履：草鞋。

注）芒鞋：以芒草编成的草鞋。

注）诙谐：汉东方朔善诙谐。

注）性善：《孟子·滕文公上》：滕文公见孟子，“孟子道性善，言必称尧舜。”

注）心斋：《庄子·人世间》：“唯道集虚，虚者心斋也。”

注）筝：即颂瑟，有四弦。

丰对俭，等对差。布袄对荆钗。雁行对鱼阵，榆塞对兰崖。挑荠女，采莲娃。菊径对苔阶。诗成六义备，乐奏八音谐。造律吏哀秦法酷，知音人说郑声哇。天欲飞霜，塞上有鸿行已过；雲将作雨，庭前多蚁阵先排。

注）荆钗：《後汉书·梁鸿传》载，孟光既嫁梁鸿，乃为椎髻荆钗，布衣练裙，十分俭朴。

注）榆塞：即榆谿塞，故址在今内蒙古准格尔旗。

注）荠：俗呼乳浆菜。

注）娃：女子之称。

注）六义：比、兴、赋、风、雅、颂，为《诗经》之六义。

注）八音：金、石、丝、竹、匏、土、革、木，系古时八类乐器。

注）秦法：《纲鉴》：“汉高入咸阳，哀秦法太酷，约以三章之法。後無以除奸，命萧何造律，次其轻重。”

注）郑声：《论语·阳货》：“恶紫之夺朱也，恶郑声之乱雅乐也。”《广韵》：“哇，淫声。”

城对市，巷对街。破屋对空阶。桃枝对桂叶，砌蚓对墙蜗。梅可望，橘堪怀。季路对高柴。花藏沽酒市，竹映读书斋。马首不容孤竹扣，车轮终就洛阳埋。朝宰锦衣，贵束乌犀之带；宫人宝髻，宜簪白燕之钗。

注）砌蚓：阶砌缝隙中的蚯蚓。

注）蜗：蜗牛。

注）望梅：《魏志》：曹操军士大渴，無水，操曰：前有梅林，可止渴。士卒闻之遥望，而口中水出。

注）怀橘：《三国志·陆绩传》：陆绩五岁，袁术出橘，绩怀三枚，拜而堕地。曰：欲归遗母。术奇之。

注）季路：字仲由，孔子弟子。

注）高柴：孔子弟子。

注）扣马：《史记·伯夷列传》：武王伐纣，夷齐扣马而谏。

注）埋轮：《後汉书·张纲传》载，张纲字文纪。为御史，安帝遣纲按巡风俗，乃埋轮于洛阳都亭曰：“豺狼当道，安问狐狸。”遂劾奏梁冀。

注）犀带：《旧唐书·裴度传》：“元和十二年八月三日，（裴）度赴淮西，上御通化门慰勉之。度楼下衔涕而辞，赐之犀带。”

注）燕钗：《汉书》载，汉成帝起招灵阁，有神女进一燕钗，帝赐赵婕妤。昭帝时宫人碎之，化白燕飞去。

注）髻：妇人盘发称为髻。

十灰

增对损，闭对开。碧草对苍苔。书签对笔架，两曜对三台。周召虎，宋桓魋。阆苑对蓬莱。薰风生殿阁，皓月照楼台。却马汉文思罢献，吞蝗唐太冀移灾。照耀八荒，赫赫丽天秋日；震惊百里，轰轰出地春雷。

注）两曜：日月。

注）三台：《星经》：“三台六星，在人为三公，在天为三台。上台司命，中台司爵，下台司禄。”

注）召虎：周宣王之大臣。《诗经·大雅·江汉》：“江汉之浒，王命召虎。”

注）桓魋：春秋人，孔子过宋，欲杀之，孔子微服去。

注）阆苑蓬莱：皆西王母仙境。

注）薰风：和风。

注）却马：《汉书·贾捐之传》载，文帝时有献千里马者，诏还之，罢其献。

注）吞蝗：《唐书》载，唐太宗时蝗灾流行，乃取蝗自吞。曰：“但当食朕心，毋害百姓。”蝗果去。

注）轰轰：比喻极响之声。

沙对水，火对灰。雨雪对风雷。书淫对传癖，水浒对岩隈。歌旧曲，酿新醅。舞馆对歌台。春棠经雨放，秋菊傲霜开。作酒固难忘曲蘖，调羹必要用盐梅。月满庾楼，据胡床而可玩；花开唐苑，轰羯鼓以奚催。

注）书淫：《晋书·皇甫谧传》载，皇甫谧，字士安。博极群书，时号书淫。

注）传癖：《晋书·杜预传》载，杜预，字元凯，好《左传》，谓之传癖。

注）浒：江岸。

注）隈：山或水弯曲之处。

注）醅：未过滤之酒。

注）曲蘖盐梅：即咸盐与酸梅。《尚书·说命》：“若作酒醴，汝为曲蘖；若作和羹，汝为盐梅。”

注）庾楼：《晋书》载，庚亮乘月登南楼，踞胡床自玩。

注）羯鼓：《杨妃外传》载，贵妃见苑中花未发，命羯鼓催之，桃杏俱放。

休对咎，福对灾。象箸对犀杯。宫花对御柳，峻阁对高台。花蓓蕾，草根荄。剔藓对剜苔。雨前庭蚁闹，霜後阵鸿哀。元亮南窗今日傲，孙弘东阁几时开。平展青茵，野外茸茸软草；高张翠幄，庭前郁郁凉槐。

注）象箸：象牙筷。

注）犀杯：犀角雕成的酒杯。

注）根荄：荄即根，一曰草木枯根。

注）剜苔：《石鼓歌》：“剜苔剔藓露节角。”

注）南窗：晋陶潜，字元亮。《归去来辞》中有：“倚南窗以寄傲，审容膝之易安。”

注）东阁：《汉书·公孙弘传》：公孙弘为相时，开平津阁以招贤者。

注）茵：褥。言草软如褥。

注）幄：帐。言槐垂如帐。

十一真

邪对正，假对真。獬豸对麒麟。韩卢对苏雁，陆橘对庄椿。韩五鬼，李三人。北魏对西秦。蝉鸣哀暮夏，莺啭怨残春。野烧焰腾红烁烁，溪流波皱碧粼粼。行無踪，居無庐，颂成酒德；动有时，藏有节，论著钱神。

注）獬豸：古代传说中的异兽，能辩曲直，敢触邪恶。

注）韩卢：狗名。《战国策·秦策》：“以秦卒之勇，车骑之金，以当诸侯，譬若驰韩而逐蹇兔也。”

注）苏雁：《汉书·苏武传》载，苏武在匈奴，修书系雁足，雁飞至汉苑，取之，乃知苏书。

注）陆橘：见前“橘堪怀”注。

注）庄椿：《庄子·逍遥游》：“上古有大椿者，以八千岁为春，以八千岁为秋。”

注）五鬼：韩愈《送穷文》中称命穷、智穷、学穷、文穷、交穷为“五穷鬼”。

注）三人：李白《月下独酌》诗：“举杯邀明月，对影成三人。”

注）酒德：刘伶作《酒德颂》，中有“行無踪，居無庐”句。

注）钱神：晋代鲁褒著《钱神论》，内有“动静有时，行藏有节”句。

哀对乐，富对贫。好友对嘉宾。弹琴对结绶，白日对青春。金翡翠，玉麒麟。虎爪对龙鳞。柳塘生细浪，花径起香尘。闲爱登山穿谢屐，醉思漉酒脱陶巾。雪冷霜严，倚槛松筠同傲岁；日迟风暖，满园花柳各争春。

注）弹冠：《汉书·王吉传》载，王阳(吉)为益州刺史，贡禹弹其冠，待阳荐，後果为大夫。

注）结绶：《汉书·萧育传》载，萧育少与朱博善，後彼此荐拔，名著当时。语曰“王贡弹冠，萧朱结绶”。

注）白日：唐杜甫《闻官军收河南河北》：“白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。”青春，明媚的春天。

注）翡翠：鹬鸟。唐陈子昂诗：“翡翠巢南海，雄雌珠树林。何知美人意，娇爱比黄金。”盖妇人多取翠羽饰金钿，故名。

注）麒麟：《隋书》：文帝造玉麟符。

注）谢屐：《晋书》载，南朝宋谢灵运好游，每携屐登山，辄连日不返。

注）陶巾：《世说补》载，陶潜自己酿酒，酒熟则取头上葛巾漉之，漉毕复著。

注）筠：竹外青皮，引申为竹子。

香对火，炭对薪。日观对天津。禅心对道眼，野妇对宫嫔。仁無敌，德有邻。万石对千钧。滔滔三峡水，冉冉一溪冰。充国功名当画阁，子张言行贵书绅。笃志诗书，思入圣贤绝域；忘情官爵，羞沾名利纤尘。

注）日观：《广舆记》：泰山有峰曰日观，鸡鸣可见日。

注）天津：晋代邵康节诗：“天津桥上闻杜鹃。”

注）石：四钧为石。

注）钧：三十斤为钧。

注）三峡：《广舆记》载，三峡，巴蜀地明月峡、巫山峡、广泽峡也。

注）画阁：《汉书》载，宣帝甘露三年，画赵充国、霍光等十人图像于麒麟阁。

注）书绅：绅，带子。《论语》载，孔子的弟子子张曾将孔子“言忠信，行敬笃”的教诲写在带子上，以示牢记不忘。

十二文

家对国，武对文。四辅对三军。九经对三史，菊馥对兰芬。歌北鄙，咏南薰。迩听对遥闻。召公周太保，李广汉将军。闻化蜀民皆草偃，争权晋土已瓜分。巫峡夜深，猿啸苦哀巴地月；衡峰秋早，雁飞高贴楚天雲。

注）四辅：传说古代天子有四个辅佐官。

注）三军：二千五百人为一军，三军象征天地人。一说为步、车、骑三个兵种。

注）九经：《备考》：自五经分而乐经亡。五经内分周礼、仪礼为七经，七经之外又益以孝经、论语为九经，分春秋三传为三，合孝经、论语为一，于是有十经。以六经加六纬，于是有十二经。以诗、易、书、三礼、春秋三传，加孝经、论、孟、尔雅，谓之十三经。

注）三史：《备考》：三史一曰编年，始于左氏；一日纪传，始于司马迁；一曰实录，始于梁而盛于唐。

注）馥：香气。

注）北鄙：音乐名。《孔子家语·辨乐解》：“殷纣好为北鄙之音，其废也忽然，而亡国之声也。”

注）南薰：《史记》载，舜挥五弦琴歌曰：“南风之薰兮，可以解吾民之愠兮；南风之时兮，可以阜吾民之财兮。”

注）召公：名奭，周太保。

注）李广：西汉名将，拜为右北平太守，匈奴闻之，号为飞将军。

注）化蜀：《蜀志》载，汉景帝开，文翁为蜀郡太守，声教大洽，条教所及，风行草偃。

注）分晋：《备考》载，晋始有六卿：智氏、赵氏、韩氏、范氏、魏氏、中行氏，厥後智、韩、赵、魏共灭范、中行，分其地。未几赵、魏、韩又共灭智氏，分其地。安王二十六年，三家共废晋君，分其地号三晋。

注）巫猿：《韵府》载，巫狭猿凡鸣至三声，闻者皆泪。

注）衡雁：《衡岳志》载，衡岳有回雁峰，故雁至衡阳而止。

欹对正，见对闻。偃武对修文。羊车对鹤驾，朝旭对晚曛。花有艳，竹成文。马燧对羊欣。山中梁宰相，树下汉将军。施帐解围嘉道韫，当垆沽酒叹文君。好景有期，北岭几枝梅似雪；丰年先兆，西郊千顷稼如雲。

注）偃武：《尚书·武成》载，武王克商，乃偃武修文。

注）羊车：《晋书·胡贵嫔传》载，武帝幸宫掖，乘羊车任其所之，宫人乃插竹于宫门，以盐汁洒地引之。

注）鹤驾：《佩文韵府》：“王子晋，周灵王太子也。于缑山乘白鹤仙去，故太子之驾曰鹤驾。”

注）马燧：唐宰相。

注）羊欣：字元敬，为新安守。

注）山中相：《梁书·陶弘景传》载，陶弘景隐茅山，武帝每有大事则询之，号山中宰相。

注）树下将军：《後汉书·冯异传》：冯异号大树将军。

注）解围：《晋书·王凝之妻谢氏传》载，王凝之弟献之，与客谈议将屈，嫂（谢）道韫曰：“欲与小郎解围。”乃设帏自蔽，申献之前说，客不能屈。

注）沽酒：《汉书·司马相如传上》：卓文君与司马相如当垆卖酒。

尧对舜，夏对殷。蔡惠对刘蕡。山明对水秀，五典对三坟。唐李杜，晋机雲。事父对忠君。雨晴鸠唤妇，霜冷雁呼群。酒量洪深周仆射，诗才俊逸鲍参军。鸟翼长随，凤兮洵众禽长；狐威不假，虎也真百兽尊。

注）蔡惠：《汉书》载，蔡惠梦得禾复失，郭乔曰：禾失为秩，当进爵。果然。

注）刘蕡：《旧唐书·刘蕡传》载：刘蕡对策议宦官，考宫不敢取，李合曰：刘蕡下第，我辈登科，能無厚颜。

注）五典：少昊、颛顼、高辛、唐、虞之书为五典。

注）三坟：伏羲本山坟作《易》曰《连山》，神农本气坟作《易》曰《归藏》，黄帝本形坟作《易》曰《坤乾》，共称三坟。

注）李杜：唐李白、杜甫以诗齐名。

注）机雲：晋陆机、雲兄弟以文齐名。

注）鸠妇：宋陆佃《埤雅》载，鸠天阴则逐其妇，晴则呼之。

注）仆射：《晋书·周顗传》载，周顗饮酒無醒日，及为仆射，以酒失略罢去，号三日仆射。

注）参军：鲍照官历参军，诗情俊逸；唐杜甫《春日怀李白》诗：“清新庾开府，俊逸鲍参军。”

注）鸟随：《格物总论》：“凤飞则禽鸟随之。”

注）禽长：《春秋孔演图》：“羽虫三百六十，而凤为之长。”

注）狐假：《国策》载，楚宣王问群臣曰：北方之民畏昭奚恤，何也？江乙对曰：虎得狐欲食之，狐曰，無食我，天帝令我长百兽，子如不信，我为子先行，百兽能無走乎。虎随狐行，兽皆走，虎不知兽之畏己，而反以为畏狐也。今北方非畏昭奚恤，实畏王甲兵耳。

注）兽尊：《风俗通》：“虎阳物，百兽之长。”

十三元

幽对显，寂对喧。柳岸对桃源。莺朋对燕友，早暮对寒暄。鱼跃沼，鹤乘轩。醉胆对吟魂。轻尘生范甑，积雪拥袁门。缕缕轻烟芳草渡，丝丝微雨杏花村。诣阙王通，献太平十二策；出关老子，著道德五千言。

注）莺朋：宋翁森《四时读书乐》：“好鸟枝头亦朋友，落花水面皆文章。”

注）跃沼：《诗经》：“王在灵沼，于物鱼跃。”

注）鹤轩：《左传》载，卫懿公好鹤，尝以乘轩，及狄伐卫，国人受甲者皆曰：使鹤，鹤实有禄位，予焉能战！

注）范甑：汉代范丹家贫，甑中生尘。

注）袁门：《南齐书》载，洛阳令雪中访袁安，安闭门拥雪，高卧未起。

注）献策：《隋书·王通传》载，王通曾献《太平策》十二篇于隋文帝，不为所用。

注）出关：《关令内传》：“尹喜尝登楼，望东极有紫气西迈，曰：‘应圣人过京邑。’果见老子骑青牛来过。”

注）道经：老子著有《道德经》五千言。

儿对女，子对孙。药圃对花村。高楼对邃阁，赤豹对玄猿。妃子骑，夫人轩。旷野对平原。匏巴能鼓瑟，伯氏善吹埙。馥馥早梅思驿使，萋萋芳草怨王孙。秋夕月明，苏子黄冈游绝壁；春朝花发，石家金谷启芳园。

注）赤豹：《诗经·大雅·韩奕》：“赤豹黄罴。”

注）玄猿：黑猿。杜甫诗：“落日玄猿哭。”

注）妃子骑：《杨妃传》：“妃好啖生荔枝，海南每岁七日七夜飞骑献荔枝至京师。”唐杜牧《过华清宫绝句》诗：“一骑红尘妃子笑，無人知是荔枝来。”

注）夫人轩：《左传·闵公二年》：“归夫人鱼轩。”鱼轩，夫人车，以鱼皮为饰。

注）匏巴：《荀子·劝学》：“昔者匏巴鼓瑟，而流鱼出听。”

注）吹埙：《诗经·小雅·何人斯》：“伯氏吹埙。”埙，古代土制乐器，椭圆形，有六孔。

注）驿使：《荆州记》载，陆凯与范晔善，自江南寄梅一枝与晔，赠诗曰：“折梅逢驿使，寄与陇头人。江南無所有，聊寄一枝春。”

注）王孙：《楚辞·招隐士》：“王孙游兮不归，春草生兮萋萋。”

注）黄冈：苏轼《前赤壁赋》：“壬戌之秋，七月既望，苏子与客泛舟游于赤壁之下。”赤壁，指湖北黄州的赤壁。

注）金谷：《晋书》载，晋石祟有金谷园，春宴客各赋诗，不成，罚酒三斗。

歌对舞，德对恩。犬马对鸡豚。龙池对凤沼，雨骤对雲屯。刘向阁，李膺门。唳鹤对啼猿。柳摇春白昼，梅弄月黄昏。岁冷松筠皆有节，春喧桃李本無言。噪晚齐蝉，岁岁秋来泣恨；啼宵蜀鸟，年年春去伤魂。

注）龙池：龙池、凤沼，皆禁苑池沼名。

注）刘阁：西汉学者刘向曾校书于天禄阁。

注）李门：《後汉书·李膺传》：李膺为太尉，独持风厉，登其门者号登龙门。

注）唳：鸣。

注）無言：《史记·李将军列传》：“桃李不言，下自成蹊。”

注）齐蝉：《古今注·问答释义》载，牛亨问董仲舒曰：蝉名齐女者何故？舒曰：昔齐王之后怨王而死，尸为蝉，故名齐女。

注）蜀鸟：《蜀志》载，蜀帝杜宇失国，思之不得，乃化为鹃鸟，啼血乃止。

十四寒

多对少，易对难。虎踞对龙蟠。龙舟对凤辇，白鹤对青鸾。风淅淅，露漙漙。绣毂对雕鞍。鱼游荷叶沼，鹭立蓼花滩。有酒阮貂奚用解，無鱼冯铗必须弹。丁固梦松，柯叶忽然生腹上；文郎画竹，枝梢倏尔长毫端。

注）虎踞：形容南京地势险要。相传汉末刘备使诸葛亮至金陵，谓孙权曰：“秣陵地形，钟山龙蟠，石城虎踞，此帝王之宅。”（见晋代张勃《吴录》）

注）龙舟：《隋书·炀帝纪》载，炀帝龙舟幸江都，舳舻相接二百余里。

注）凤辇：后妃所乘之车。

注）绣毂：车辐。张子容：“绣毂盈香陌。”

注）阮貂：《晋书·阮孚传》载，阮孚解金貂换酒。

注）冯铗：《战国策·齐策》载，孟尝君客有冯煖者，弹剑歌曰：“长铗归来兮，食無鱼。”

注）梦松：《汉书》载，丁固梦腹上生松，人曰：松字十八公也。後十八年果为公。

注）画竹：《画谱》载，文与可善画墨竹，顷刻枝叶皆就。

寒对暑，湿对干。鲁隐对齐桓。寒毡对暖席，夜饮对晨餐。叔子带，仲由冠。郏鄏对邯郸。嘉禾忧夏旱，衰柳耐秋寒。杨柳绿遮元亮宅，杏花红映仲尼坛。江水流长，环绕似青罗带；海蟾轮满，澄明如白玉盘。

注）鲁隐：鲁隐公，春秋时鲁国君主。

注）齐桓：齐桓公，春秋时齐国君主。

注）寒毡：唐代郑虔为广文馆学士，仅寒毡一席。

注）暖席：唐代韩愈文：“孔席不暇暖。”

注）叔子：《晋书·羊祜传》：羊祜字叔子，任荆州都督，在军常轻裘绶带，身不披甲。

注）仲由冠：《孔子家语》载，子路字仲由，初见孔子，冠雄鸡冠。

注）郏鄏：地名，在河南洛阳，周成王定鼎之地。

注）邯郸：《列仙传》载，唐卢生不遇，与吕翁同寓邯郸道中，主人方炊黄粱，卢具言生来困厄，翁取枕授之，曰：枕此当荣。卢如其言，果登第，出将入相五十年。忽寤，黄粱未熟。

注）柳宅：见前。

注）杏坛：孔子设教于杏坛。

注）罗带：《摘句》：“水作青罗带。”

注）海蟾：《春秋孔演图》：“蟾蜍，月精也。”

注）玉盘：李白《古朗月行》诗：“小时不识月，呼作白玉盘；又疑瑶台镜，挂在青雲端。”

横对竖，窄对宽。黑志对弹丸。朱帘对画栋，彩槛对雕栏。春既老，夜将阑。百辟对千官。怀仁称足足，抱义美般般。好马君王曾市骨，食猪处士仅思肝。世仰双仙，元礼舟中携郭泰；人称连璧，夏侯车上并潘安。

注）黑志、弹心：皆指土地狭小。《宋史·赵普传》载，宋太祖欲取太原，赵普曰：候俟平诸国，弹丸黑志之地将何所避。

注）百辟：诸侯，也泛指百姓。《诗经》：“式是百辟。”

注）足足：《文选》：“般般抱义，足足怀仁。”般般，麒麟叫声。足足，凤凰鸣声。

注）马骨：《战国策·燕策》载，燕昭王使涓人赍千金市千里马于绝域，至而死，以五百金市其骨而还。

注）猪肝：《後汉书·闵仲叔传》载，闵仲叔尚节，家贫，好食猪肝，安邑令敕吏每日给之，叔曰：吾岂以口腹累人耶！遂去之。

注）双仙：《後汉书·郭太传》载，李元礼与郭泰俱美丰仪

注）一日同舟，望者以为仙，时号李郭仙舟。

注）连璧：《晋书》载，夏侯湛与潘岳友善，并美风仪，二人同舆接茵，京师人皆目之为连璧。

十五删

兴对废，附对攀。露草对霜菅。歌廉对借寇，习孔对希颜。山垒垒，水潺潺。奉璧对探镮。礼由公旦作，诗本仲尼删。驴困客方经灞水，鸡鸣人已出函关。几夜霜飞，已有苍鸿辞北塞；数朝雾暗，岂無玄豹隐南山。

注）菅：苎麻。

注）歌廉：《後汉书·廉范传》载，廉叔度为成都太守，百姓歌之曰：“廉叔度，来何暮。不禁火，民安作。昔無襦，今五袴。”

注）借寇：《後汉书·寇恂传》载，寇恂为河内守，河内完固，当征为执金吾，从过颖川，百姓遮道，愿借寇君一年，上许之。

注）习孔：学习孔子的儒学。

注）希颜：效法颜回。

注）奉璧：见前。

注）探镮：《晋书·羊祜传》载，羊祜五岁，诣邻人李氏柔木中，得金镮。主人曰：此吾亡儿物也，乃知前身李氏子也。

注）作礼：周公旦制礼作乐。

注）删诗：《备考》云，古者诗本三千余篇，孔子删为三百一十篇。

注）驴困：孟浩然常骑驴至灞水踏雪寻梅。

注）函关：《列国传》载，秦国规定，函谷关鸡鸣始开。孟尝君夜至函关，不得度，客有善鸡鸣者，众鸡皆鸣，遂度关。

注）玄豹：《列女传》载，陶詹子治陶三年，名誉不兴，家富三倍。妻泣曰：吾闻南山有玄豹，隐雾七日不食，以择其毛衣，成其文采。至于犬豕，不择食故肥，而取祸必矣。

犹对尚，侈对悭。雾髻对烟鬟。莺啼对鹊噪，独鹤对双鹇。黄牛峡，金马山。结草对衔环。昆山惟玉集，合浦有珠还。阮籍旧能为眼白，老莱新爱着衣斑。栖迟避世人，草衣木食；窈窕倾城女，雲鬓花颜。

注）双鹇：白鸟。《西京杂记》：“越王献高帝白鹇黑鹇各一只。”

注）黄牛峡：在湖北宜昌西，又名黄牛山。

注）金马山：《广舆记》：在四川成都府崇宁县，上有金马碧鸡神祠。

注）结草：《列国传》载，晋魏颗父武子有嬖妾，武子病，命颗曰：我死，嫁此妾。病笃，又曰：杀以殉葬。及死，颗曰：宁从治命。嫁之。後秦晋战，颗见老人结草以抗杜回，回颠，颗获之。夜梦老人云：我乃妾之父也，报子从治命而不从乱命耳！

注）衔环：《後汉书·杨震传》载，杨宝（杨震父）收一被创黄雀，医而放之。一日化为黄衣年少，衔玉环一双以报之。

注）昆山：昆仑山，古代产玉之地。

注）合浦：《後汉书·孟尝传》载，合浦出珠，民采珠以易米。先时宰守贪，珠皆徙去。後孟尝为守，去珠复还。

注）白眼：晋代阮籍能为青白眼，见前注。

注）斑衣：《二十四孝》载，周代老莱子事亲至孝，年近七十，仍着五色衣戏舞以娱亲。

姚对宋，柳对颜。赏善对惩奸。愁中对梦里，巧慧对痴顽。孔北海，谢东山。使越对征蛮。淫声闻濮上，离曲听阳关。骁将袍披仁贵白，小儿衣着老莱斑。茅舍無人，难却尘埃生榻上；竹亭有客，尚留风月在窗间。

注）姚宋：唐姚祟与宋璟齐名。

注）柳颜：柳公权、颜真卿皆善书，人称颜筋柳骨。

注）孔北海：孔融字文举，为北海相。

注）谢东山：谢安，晋相，号东山。

注）濮上：《列国传》载，卫灵公与师涓过濮上，夜闻新声。及适晋，晋平公命奏，师旷曰：“昔纣亡，沉乐器于濮水，今日之乐，是必为濮上之音，乃纣亡国之音也。”

注）阳关：唐王维《渭城曲》诗：“劝君更尽一杯酒，西出阳关無故人。”後人用此，有《阳关三叠》曲。

注）白袍：薛仁贵常服白袍，号白袍将军。

⇑

卷二

一先

晴对雨，地对天。天地对山川。山川对草木，赤壁对青田。郏鄏鼎，武城弦。木笔对苔钱。金城三月柳，玉井九秋莲。何处春朝风景好，谁家秋夜月华圆。珠缀花梢，千点蔷薇香露；练横树杪，几丝杨柳残烟。

注）赤壁：即苏子泛舟处。

注）青田：地名，位于浙江。唐司空曙诗：“青田红树起乡愁。”

注）郏鄏：《左传·宣公三年》：“成王定鼎于郏鄏。”

注）武城：孔子弟子子游为武城宰，曾以弦歌教化民众。

注）木笔：《群芳谱》：“辛夷曰木笔花。”

注）苔钱：苔藓散地如钱。

注）金城：关中金城千里皆植柳。

注）玉井：韩愈《古意》诗：“太华峰头玉井莲，花开十丈藕如船。”

前对後，後对先。众丑对孤妍。莺簧对蝶板，虎穴对龙渊。击石磬，观韦编。鼠目对鸢肩。春园花柳地，秋沼芰荷天。白羽频挥闲客坐，乌纱半坠醉翁眠。野店几家，羊角风摇沽酒旆；长川一带，鸭头波泛卖鱼船。

注）莺簧：谓莺啭如笙簧。

注）蝶板：谓蝶两翅如拍板。

注）虎穴：《三国志·吕蒙传》：“不入虎穴，焉得虎子。”

注）龙渊：古人谓藏龙之渊，实即深潭。《淮南子·地形》：“清水有黄金，龙渊有玉英。”一说剑名。

注）击磬：孔子曾击磬于卫。

注）韦编：孔子读《易》，由于翻阅过多，致使“韦编三绝”。

注）鼠目：《新唐书·李揆传》载，李揆谓元载曰：獐头鼠目子乃求官耶！

注）鸢肩：《新唐书·马周传》载，岑文本谓马周曰：火色鸢肩必速贵。

注）白羽：《三国志·诸葛亮传》云，武侯诸葛亮常摇白羽扇。

注）乌纱：《晋书·阮籍传》载，阮籍常醉眠邻妇侧，乌纱帽半坠。

注）羊角：《庄子·逍遥游》：抟羊角而上者，九万里回风也。

注）鸭头：绿波。

离对坎，震对乾。一日对千年。尧天对舜日，蜀水对秦川。苏武节，郑虔毡。涧壑对林泉。挥戈能退日，持管莫窥天。寒食芳辰花烂漫，中秋佳节月婵娟。梦里荣华，飘忽枕中之客；壶中日月，安闲市上之仙。

注）离坎震乾：八卦中的四种卦名。

注）苏节：苏武出使匈奴，被扣留十九年，持节不降。

注）郑毡：见前。

注）挥戈：《韵府》载，鲁阳公与韩战，忽日暮，阳公挥戈止之，日退三舍。

注）持管：《庄子·秋水》：用管窥天，用锥指地，不亦小乎？

注）梦里：见前邯郸注。

注）壶中：《列仙传》载，费长房遇翁卖药，挂壶于市，倦入壶中，费因拜翁与之俱入，见壶中玉堂华丽。

二萧

恭对慢，吝对骄。水远对山遥。松轩对竹槛，雪赋对风谣。乘五马，贯双雕。烛灭对香消。明蟾常彻夜，骤雨不终朝。楼阁天凉风飒飒，关河地隔雨潇潇。几点鹭鸶，日暮常飞红蓼岸；一双鸂鶒，春朝频泛绿杨桥。

注）雪赋：南朝宋谢庄著《雪赋》。

注）风谣：反映风土民情的歌谣。

注）五马：汉制，太守驷马，其加秩二千石乃右骖。故以五马为贵。

注）双雕：《新唐书·高骈传》载，高骈一箭贯双雕。

注）鸂鶒：古书上指像鸳鸯一样的水鸟。

开对落，暗对昭。赵瑟对虞韶。轺车对驿骑，锦绣对琼瑶。羞攘臂，懒折腰。范甑对颜瓢。寒天鸳帐酒，夜月凤台箫。舞女腰肢杨柳软，佳人颜貌海棠娇。豪客寻春，南陌草青香阵阵；闲人避暑，东堂蕉绿影摇摇。

注）赵瑟：《史记·廉颇蔺相如列传》载，秦赵会于渑池，秦王曰：闻赵王好音，请鼓瑟。赵王鼓瑟。蔺相如曰：闻秦王善为秦声，请奏盆缶。秦王不许，相如迫之，乃亲击缶。

注）虞韶：虞舜所作的乐曲。

注）轺：小车。

注）攘臂：《庄子·人世间》载，齐有征役，支离疏攘臂游其间。支离，肩高于背，言以疾免役，無所惧也。

注）折腰：《晋书·陶潜传》载，陶渊明羞为五斗米折腰。五斗米，晋时县令每月的俸禄数。

注）范甑：见前。

注）颜瓢：见前。

注）鸳帐酒：《事文类聚》载，陶谷得党太尉姬，取雪水烹茶与姬饮，问党家有此乐否？姬曰：彼武人，安有此乐，但知销金帐中饮羊羔酒耳。

注）凤台箫：即萧史事。见前。

班对马，董对晁。夏昼对春宵。雷声对电影，麦穗对禾苗。八千路，廿四桥。总角对垂髫。露桃匀嫩脸，风柳舞纤腰。贾谊赋成伤鹏鸟，周公诗就托鸱鸮。幽寺寻僧，逸兴岂知俄尔尽；长亭送客，离魂不觉黯然消。

注）班马：班固、司马迁同有文才。

注）董晁：董仲舒、晁错，并博通经籍。

注）八千里：唐人诗：“八千里路透神京。”

注）廿四桥：扬州有二十四桥。杜牧《寄韩绰判官》诗：“二十四桥明月夜，玉人何处教吹箫。”

注）总角：总角垂髫，皆发未成也。

注）鹏鸟：鹏，不祥之鸟，即猫头鹰。一日集贾谊座，谊伤之，作《鹏鸟赋》。

注）鸱鸮：周初管蔡流言周公有异心，周公作《鸱鸮》之诗以悟王。

三肴

风对雅，象对爻。巨蟒对长蛟。天文对地理，蟋蟀对螵蛸。龙夭矫，虎咆哮。北学对东胶。筑台须垒土，成屋必诛茅。潘岳不忘秋兴赋，边韶常被昼眠嘲。抚养群黎，已见国家隆治；滋生万物，方知天地泰交。

注）风雅：《诗经》分风、雅、颂。

注）象爻：象即《易》中的象卦，爻即组成八卦的横画。

注）螵蛸：海螵蛸，一名乌贼鱼。一说指螳螂的孵块。

注）北学：古学校名。

注）东胶：《礼记·王制》：“周人养国老于东胶。”相当于今之休养所。

注）秋兴赋：西晋文学家潘岳著《秋兴赋》。

注）昼眠：边孝先喜昼眠，弟子嘲之。韶曰：边为姓，孝先字，腹便便，五经笥，只要眠，思经义。

蛇对虺，蜃对蛟。麟薮对鹊巢。风声对月色，麦穗对桑苞。何妥难，子雲嘲。楚甸对商郊。五音惟耳听，万虑在心包。葛被汤征因仇饷，楚遭齐伐责包茅。高矣若天，洵是圣人大道；淡而如水，实为君子神交。

注）虺：古书上说的一种毒蛇。

注）麟薮：《汉武帝纪》：“周成康时麒麟在郊薮。”

注）鹊巢：《诗经·召南·鹊巢》：“维鹊有巢，维鸠居之。”

注）麦穗：《後魏书》载，魏兰根为歧州刺史，麦多五穗。

注）桑苞：《易》“系于苞桑。”

注）何妥：《後周书》载，元善为祭酒，讲春秋，私谓何妥曰：名望已定，幸無相苦。妥然之。及就席，妥引滞义以难，多不能对，由是有隙。

注）子雲：《汉书》载，扬雄（字子雲）因有人嘲讽他著书脱离实际，作《解嘲》一文。

注）仇饷：《尚书》载，葛伯仇饷，汤往征之。仇饷，杀人而夺去饷赠的食物。

注）包茅：《左传·僖公四年》载，齐桓伐楚，责以包茅不贡。

注）若天：《孟子·尽心下》：“公孙丑曰：‘道则高矣，美矣，疑若天然。’”

注）如水：《庄子·山木》：“君子之交淡如水，小人之交甘若醴。”

牛对马，犬对猫。旨酒对嘉肴。桃红对柳绿，竹叶对松梢，藜杖叟，布衣樵。北野对东郊。白驹形皎皎，黄鸟语交交。花圃春残無客到，柴门夜永有僧敲。墙畔佳人，飘扬竞把秋千舞；楼前公子，笑语争将蹴踘抛。

注）白驹：《诗经·小雅·白驹》：“皎皎白驹，食我杨苗。”

注）黄鸟：《诗经·秦风·黄鸟》：“交交黄鸟，止于棘。”

注）僧敲：唐贾岛《题李凝幽居》诗：“鸟宿池边树，僧敲月下门。”

注）秋千：吴俗用朱绳彩架，女子舞之以为戏。

注）蹴踘：气球。

四豪

琴对瑟，剑对刀。地迥对天高。峨冠对博带，紫绶对绯袍。煎异茗，酌香醪。虎兕对猿猱。武夫攻骑射，野妇务蚕缫。秋雨一川淇澳竹，春风两岸武陵桃。螺髻青浓，楼外晚山千仞；鸭头绿腻，溪中春水半篙。

注）峨：高。

注）博：大。

注）绯：红色。

注）茗：茶一曰茗。

注）醪：酒。

注）兕：雌的犀牛。

注）猱：猴。

注）淇澳：《诗经·卫风·淇奥》：“瞻彼淇澳，绿竹猗猗。”淇，黄河的支流，从河南汲县淇门镇流入黄河。“奥”通“澳”，水边地。

注）武陵：见前。

注）螺髻：螺壳状的发髻。

注）腻：浓。

刑对赏，贬对褒。破斧对征袍。梧桐对橘柚，枳棘对蓬蒿。雷焕剑，吕虔刀。橄榄对葡萄。一椽书舍小，百尺酒楼高。李白能诗时秉笔，刘伶爱酒每餔糟。礼别尊卑，拱北众星常灿灿；势分高下，朝东万水自滔滔。

注）雷焕：《晋书·张华传》：“雷焕掘丰城吴狱得二剑，一与张华，一自佩。华诛，剑遂失，焕卒，子华佩父剑过延平津，忽于腰间跃出堕水。入水求之，见两龙在水。”

注）吕虔：三国魏吕虔以王祥有三公之量，解佩刀相赠，後果为三公。

注）餔糟：刘伶嗜酒，如酒尽，则并糟餔之。

瓜对果，李对桃。犬子对羊羔。春分对夏至，谷水对山涛。双凤翼，九牛毛。主逸对臣劳。水流無限阔，山耸有余高。雨打村童新牧笠，尘生边将旧征袍。俊士居官，荣引鹓鸿之序；忠臣报国，誓殚犬马之劳。

注）九牛毛：喻数量大。《晋书·华谭传》：或问谭曰：“谚言：人之相去如九牛毛，宁有此理乎？”

注）鹓鸿之序：鹓鸿群飞有序，如朝臣之行列整齐。

五歌

山对水，海对河。雪竹对烟萝。新欢对旧恨，痛饮对高歌。琴再抚，剑重磨。媚柳对枯荷。荷盘从雨洗，柳线任风搓。饮酒岂知欹醉帽，观棋不觉烂樵柯。山寺清幽，直踞千寻雲岭；江楼宏敞，遥临万顷烟波。

注）醉帽：晋阮籍之醉态，见前。

注）烂柯：《列仙传》载，晋樵者王质见二童子围棋，置斧于地而观之。童子曰：尔斧柯烂矣。质归乡里，無复时人。

繁对简，少对多。里咏对途歌。宦情对旅况，银鹿对铜驼。剌吏鸭，将军鹅。玉律对金科。古堤垂亸柳，曲沼长新荷。命驾吕因思叔夜，引车蔺为避廉颇。千尺水帘，今古無人能手卷；一轮月镜，乾坤何匠用功磨。

注）银鹿：颜真卿家僮名银鹿。

注）铜驼：宫门两旁常置铜驼。《晋书·索靖传》：索靖指宫门铜驼曰：会见汝在荆棘中。

注）刺史鸭：唐代韦应物为刺史，畜鸭，号鸭为绿头公子。

注）将军鹅：《晋书·王羲之传》载，王羲之官右将军，性好鹅，山阴道士赠以鹅，求写道德经。

注）亸：垂。

注）命驾：《晋书·嵇康传》载，吕因与稽叔夜友善，每一相思，千里命驾。

注）引车：《列国传》载，蔺相如以完赵璧位列上卿，廉颇怀忌，宣言必欲辱之。相如每出，引车避颇，家人以为耻。相如曰：此先国家之急而後私仇也。颇闻之，负荆造门请罪。

注）水帘：水从高崖流下，人望之如竹帘。今衡州有竹帘洞。

霜对露，浪对波。径菊对池荷。酒阑对歌罢，日暖对风和。梁父咏，楚狂歌。放鹤对观鹅。史才推永叔，刀笔仰萧何。种橘犹嫌千树少，寄梅谁信一枝多。林下风生，黄发村童推牧笠；江头日出，皓眉溪叟晒渔蓑。

注）梁父：汉诸葛亮居隆中，常作《梁父吟》。梁父，山名，泰山下的一座小山。

注）楚狂：陆通，字接舆，春秋末楚国人，因为楚昭王政令無常，所以他披发佯狂不仕，曾唱着歌经过孔子身边。故人称之楚狂。

注）永叔：欧阳修字永叔，曾与宋祁合修《新唐书》，自撰《新五代史》。

注）萧何：汉高祖刘邦的大臣，曾制定《汉律》七章。

注）种橘：李衡种橘千树。

注）寄梅：见前。

六麻

松对柏，缕对麻。蚁阵对蜂衙。赪鳞对白鹭，冻雀对昏鸦。白堕酒，碧沉茶。品笛对吹笳。秋凉梧堕叶，春暖杏开花。雨长苔痕侵壁砌，月移梅影上窗纱。飒飒秋风，度城头之筚篥；迟迟晚照，动江上之琵琶。

注）蜂衙：众蜂簇拥蜂王，如朝拜屏卫，称蜂衙。宋陆游《青羊宫小饮赠道士》诗：“微雨晴时看鹤舞，小窗幽处听蜂衙。”

注）赪：赤。

注）白堕：酒名，北魏河东人刘白堕善酿酒，故名。後世泛指美酒。

注）碧沉：茶名。

注）筚篥：少数民族管乐器，用以警马。

优对劣，凸对凹。翠竹对黄花。松杉对杞梓，菽麦对桑麻。山不断，水無涯。煮酒对烹茶。鱼游池面水，鹭立岸头沙。百亩风翻陶令秫，一畦雨熟邵平瓜。闲捧竹根，饮李白一壶之酒；偶擎桐叶，啜卢仝七碗之茶。

注）陶秫：秫，即今高梁。陶潜为彭泽令，种秫百亩。

注）邵瓜：秦代东陵侯邵平在秦亡後，种瓜长安城，有五色，甚美。

注）竹根：酒杯名。

注）桐叶：茶盏名。

注）七碗：卢仝，中唐诗人。其《走笔谢孟谏议新茶》诗：“七碗吃不得也，但觉两腋习习生清风。”

吴对楚，蜀对巴。落日对流霞。酒钱对诗债，柏叶对松花。驰驿骑，泛仙槎。碧玉对丹砂。设桥偏送笋，开道竟还瓜。楚国大夫沉汨水，洛阳才子谪长沙。书箧琴囊，乃士流活计；药炉茶鼎，实闲客生涯。

注）酒钱：刘延之与陶潜二万钱，陶全还酒家。

注）诗债：宋苏轼诗：“口业不停诗有债。”

注）仙槎：昔有人寻河源，泛槎至天河，逢织女。

注）送笋：范元授见人盗笋，苦于过沟，乃伐树为桥与盗过，盗惭，将笋送还。

注）还瓜：晋桑虞见人盗瓜，以园篱多刺，乃开一道。盗感之，还瓜叩头请罪。

注）汨水：楚大夫屈原以忠见疑于楚怀王，乃自沉汨水。

注）长沙：贾谊为洛阳才子，文帝谪为长沙太傅。

七阳

高对下，短对长。柳影对花香。词人对赋客，五帝对三王。深院落，小池塘。晚眺对晨妆。绛霄唐帝殿，绿野晋公堂。寒集谢庄衣上雪，秋添潘岳鬓边霜。人浴兰汤，事不忘于端午；客斟菊酒，兴常记于重阳。

注）五帝：少昊、颛顼、高辛氏、尧、舜。

注）三王：禹、汤、文武。

注）绛霄：唐玄宗有绛霄殿。

注）绿野：唐斐度封晋公，建第号绿野堂。

注）谢庄：《晋书》载，谢庄朝回，衣为雪所点，时人玩之，以为风韵。

注）潘岳：潘岳发如白雪。

注）兰汤：《楚辞·九歌·雲中君》：“沐兰汤兮芳华。”後以五日吊屈原，多有循此故事。

注）菊酒：《古事苑》载，费长房谓桓景曰：“汝家九月九日有难，可令家人登高山，戴朱臾，饮菊酒，可避。”後沿习之。

尧对舜，禹对汤。晋宋对隋唐。奇花对异卉，夏日对秋霜。八叉手，九回肠。地久对天长。一堤杨柳绿，三径菊花黄。闻鼓塞兵方战斗，听钟宫女正梳妆。春饮方归，纱帽半淹邻舍酒；早朝初退，衮衣微惹御炉香。

注）八叉手：唐代诗人温庭筠才思敏捷，工诗赋，每入试，八叉手而八韵成，人称“温八叉”。

注）九回肠：汉司马迁《报任少卿书》：“是以肠一日而九回。”形容忧思之甚。

注）三径：晋陶潜《归去来辞》：“三径就荒，松菊犹存。”三径指家园或隐士居所。

注）听钟：《南齐书·武穆裴皇后传》载，武帝于景阳楼设钟，钟鸣则宫人皆起。

注）纱帽：用晋阮籍醉酒情态之典故。见前。

注）衮衣：唐代贾至《早朝大明宫》诗：“剑佩身随玉墀步，衣冠犹惹御炉香。”衮衣指古代帝王及大臣绣龙的礼服。

荀对孟，老对庄。亸柳对垂杨。仙宫对梵宇，小阁对长廊。风月窟，水雲乡。蟋蟀对螳螂。暖烟香霭霭，寒烛影煌煌。伍子欲酬渔父剑，韩生尝窃贾公香。三月韶光，常忆花明柳媚；一年好景，难忘橘绿橙黄。

注）荀孟：荀卿、孟轲。

注）老庄：老子、庄周。

注）梵：僧寺通谓梵宇。

注）伍子：《列国传》载，楚捕子胥，至江，胥急欲渡，有渔父以舟渡之，胥解剑酬渔父。父曰：楚法得子胥赐粟五万斛，爵执珪，岂但百金之剑耶。

注）韩生：《汉书》载，武帝赐贾充以异香，其女与韩寿通，窃香以予寿。充觉，秘其事，遂以女妻寿。

八庚

深对浅，重对轻。有影对無声。蜂腰对蝶翅，宿醉对馀酲。天北缺，日东生。独卧对同行。寒冰三尺厚，秋月十分明。万卷书容闲客览，一樽酒待故人倾。心侈唐玄，厌看霓裳之曲；意骄陈主，饱闻玉树之赓。

注）北缺：《天经》云，天不满西北，故女娲氏炼石补之。

注）东生：《蜀志》载，秦宓对张温曰：日生于东而没于西。

注）霓裳：《天宝遗事》：“明皇尝游月宫，见霓裳羽衣之曲，归而选宫娥数十人习之。”

注）玉树：《隋书》载，陈後主作《玉树後庭花》曲，後人以为亡国之音。

虚对实，送对迎。後甲对先庚。鼓琴对弹瑟，搏虎对骑鲸。金匼匝，玉瑽琤。玉宇对金茎。花间双粉蝶，柳内几黄莺。贫里每甘藜藿味，醉中厌听管弦声。肠断秋闱，凉气已侵重被冷；梦惊晓枕，残蟾犹照半窗明。

注）後甲：《易经》：“先甲三日，後甲三日。终则有始，天行也。”甲为天干中首位，後甲是甲日中的後三天，是吉日。

注）先庚：《易经》：“先庚三日，後庚三日。吉。”先庚三日是指天干庚前的三日，也是吉日。

注）搏虎：晋冯妇事。

注）骑鲸：杜甫诗：“若逢李白骑鲸鱼，道甫问讯今何如？”

注）金匼匝：马笼头。

注）玉瑽琤：玉石敲击声。

注）玉宇：《异闻录》载：“翟乾佑与人玩月，或问月中何所有？佑曰：‘随我手中看之。’俄见月规半圆，琼楼玉宇烂然。”

注）金茎：铜柱，用以擎承露盘。汉班固《西都赋》：“抗仙掌以承露，擢双立之金茎。”

注）藜藿：野菜。

渔对猎，钓对耕。玉振对金声。雉城对雁塞，柳枭对葵倾。吹玉笛，弄银笙。阮杖对桓筝。墨呼松处士，纸号楮先生。露浥好花潘岳县，风搓细柳亚夫营。抚动琴弦，遽觉座中风雨至；哦成诗句，应知窗外鬼神惊。

注）玉振金声：《孟子·万章下》：“孔子之谓集大成。集大成者，金声而玉振之也。”後以喻声名广布。

注）雉城：雉即野鸡。《左传》：都城过百雉。盖方丈为堵，三丈为雉，以雉飞不过三丈也。

注）雁塞：即今雁山也，鸿雁多宿于其地，故名。

注）葵倾：《群芳谱》：葵花向日而倾。

注）阮杖：《晋书·阮修传》载，阮修常步行，以百钱挂杖头，至酒店，便独酣畅。

注）桓筝：《晋书·桓伊传》：“奴既吹笛，伊便抚筝而歌……”

注）松处士：古代的墨大多以松烟制成，故称墨为松处士。

注）楮先生：《毛颖传》：“与会稽禇先生友善。”谓纸也。

注）潘岳：晋潘岳为河阳令，令满县栽花。

注）亚夫营：《汉书·周亚夫传》载，西汉大将周亚夫屯兵于细柳营。

注）风雨至：晋师旷抚清角之琴，风雨忽至。

注）鬼神惊：《诗话》载，贺知章见李白乌栖曲，叹曰：此诗可泣鬼神矣。杜甫《寄李十二白》诗：“笔落惊风雨，诗成泣鬼神。”

九青

红对紫，白对青。渔火对禅灯。唐诗对汉史，释典对仙经。龟曳尾，鹤梳翎。月榭对风亭。一轮秋夜月，几点晓天星。晋士只知山简醉，楚人谁识屈原醒。绣倦佳人，慵把鸳鸯文作枕；吮毫画者，思将孔雀写为屏。

注）龟曳尾：《庄子·秋水》：“此龟者，宁其为留骨而贵乎，宁其生而曳尾于涂中乎？”

注）鹤梳翎：宋苏轼诗：“风松时落叶，病鹤不梳翎。”翎，羽毛。

注）山简醉：晋山简嗜酒，人号醉山翁。

注）屈原醒：屈原曰：世人皆醉而我独醒。

注）鸳枕：鸳曰匹鸟，绣女常以此绣于枕。

注）雀屏：《旧唐书·窦皇后传》：“唐高祖后窦氏父毅，画孔雀于屏。有请婿者射之，高祖射，各中一目。”得选为女婿。

行对坐，醉对醒。佩紫对纡青。棋枰对笔架，雨雪对雷霆。狂蛱蝶，小蜻蜓。水岸对沙汀。天台孙绰赋，剑阁孟阳铭。传信子卿千里雁，照书车胤一囊萤。冉冉白雲，夜半高遮千里月；澄澄碧水，宵中寒映一天星。

注）孙绰赋：东晋孙绰撰有《游天台山赋》，天台山在今浙江。

注）剑阁：孟阳（晋代张载字孟阳）过剑阁作《剑阁铭》。剑阁，在今四川剑阁县剑门关上。

注）子卿雁：子卿即苏武，注见前。

注）车胤囊：《晋书·车胤传》载，车胤家贫，常聚萤以缣囊之，照书夜读。

书对史，传对经。鹦鹉对鹡鸰。黄茅对白荻，绿草对青萍。风绕铎，雨淋铃。水阁对山亭。渚莲千朵白，岸柳两行青。汉代宫中生秀柞，尧时阶畔长祥蓂。一枰决胜，棋子分黑白；半幅通灵，画色间丹青。

注）鹡鸰：鸟名。《诗经·小雅·常棣》：“鹡鸰在原，兄弟急难。”

注）风绕铎：《唐书》载，嵎阳宫于竹林内悬碎玉，名占风铎，相触为声。

注）雨淋铃：《开元天宝遗事》载，明皇幸蜀，霖雨弥旬，栈道中闻铃声，悼念杨贵妃而作《雨淋铃》曲。

注）秀柞：汉宫中有五柞连内，五柞连抱。

注）祥蓂：传说尧阶生蓂荚，每月朔日生一叶，至十五日全生。望後每日落一叶，三十日全落。

十蒸

新对旧，降对升。白犬对苍鹰。葛巾对藜杖，涧水对池冰。张兔网，挂鱼罾。燕雀对鹏鹍。炉中煎药火，窗下读书灯。织锦逐梭成舞凤，画屏误笔作飞蝇。宴客刘公，座上满斟三雅爵；迎仙汉帝，宫中高插九光灯。

注）舞凤：《邺中记》：“锦蜀有凤凰锦。”

注）飞蝇：《吴录》：“曹丕有画屏风，误落墨点，因作小蝇。孙权以为真蝇，弹之。”

注）三雅：《古事苑》：“刘表有爵曰三雅。大者伯雅，次者仲雅，小者季雅，随量饮之。”

注）九光：《汉武帝内传》载，汉武帝迎王母于宫中，燃九灯之光。

儒对士，佛对僧。面友对心朋。春残对夏老，夜寝对晨兴。千里马，九霄鹏。霞蔚对雲蒸。寒堆阴岭雪，春泮水池冰。亚父愤生撞玉斗，周公誓死作金縢。将军元晖，莫怪人讥为饿虎；侍中卢昶，难逃世号作饥鹰。

注）玉斗：《汉书·高帝纪上》载，汉王献玉斗于范增，增怒，撞碎其斗。

注）金縢：周武王病，周公欲以身代死。史录其祝册之文，与事之始末合为一篇，以藏于金縢之柜，後成王启之。

注）饿虎饥鹰：魏将军元晖，侍中卢昶，皆贪纵。人曰将军饿虎，侍中饥鹰。

规对矩，墨对绳。独步对同登。吟哦对讽咏，访友对寻僧。风绕屋，水襄陵。紫鹄对苍鹰。鸟寒惊夜月，鱼暖上春冰。扬子口中飞白凤，何郎鼻上集青蝇。巨鲤跃池，翻几重之密藻；颠猿饮涧，挂百尺之垂藤。

注）襄陵：大水漫上丘陵。《尚书·尧典》：“汤汤洪水方割，荡荡怀山襄陵，浩浩滔天。”

注）上冰：《月令》：“孟春之月鱼上冰。”

注）白凤：《汉书》载，扬雄献《甘泉赋》，梦口中吐白凤。

注）青蝇：《晋书》载，何宴青蝇集于鼻端，管辂曰：位峻者颠也。

十一尤

荣对辱，喜对忧。夜宴对春游。燕关对楚水，蜀犬对吴牛。茶敌睡，酒消愁。青眼对白头。马迁修史记，孔子作春秋。适兴子猷常泛棹，思归王粲强登楼。窗下佳人，妆罢重将金插鬓；筵前舞妓，曲终还要锦缠头。

注）蜀犬：《韵府》载：庸蜀之南，恒雨少日，日出则犬吠。谓蜀犬吠日。

注）吴牛：《风俗通》载，吴地的牛在太阳下辛勤耕作，故见月亮亦喘气。称为吴牛喘月。

注）史记：司马迁因李陵遭难，乃作《史记》。

注）春秋：孔子因鲁史作《春秋》。

注）泛棹：《晋书·王徽之传》：“王子猷雪夜泛舟访戴安道，经宿方至，造门不前而反。人问徽之，曰：‘本乘兴而行，兴尽而反，何必见安道邪。”

注）登楼：《姓氏谱》载，东汉末王粲，字仲卿，刘表欲妻以女，嫌其貌丑，乃妻其弟恺。粲思归，遂作《登楼赋》。

注）锦缠头：杜牧《赠妓》诗：“笑时花近眼，舞罢锦缠头。”古代歌舞艺人表演时，以锦缠头，演毕，客以罗锦为赠，称缠头。

唇对齿，角对头。策马对骑牛。毫尖对笔底，绮阁对雕楼。杨柳岸，荻芦洲。语燕对啼鸠。客乘金络马，人泛木兰舟。绿野耕夫春举耜，碧池渔父晚垂钩。波浪千层，喜见蛟龙得水；雲霄万里，惊看雕鹗横秋。

注）金络马：饰马首以金络。

注）木兰舟：用木兰树木材作舟。後作为船之美称。

庵对寺，殿对楼。酒艇对渔舟。金龙对彩凤，豮豕对童牛。王郎帽，苏子裘。四季对三秋。峰峦扶地秀，江汉接天流。一湾绿水渔村小，万里青山佛寺幽。龙马呈河，羲皇阐微而画卦；神龟出洛，禹王取法以陈畴。

注）豮豕：阉猪。

注）童牛：未长角之牛。

注）王郎帽：《晋书·王蒙传》载，王蒙美丰姿，每出市，群姬爱之，见其帽破，皆欲遗以新帽。

注）苏子裘：《战国策·秦策》载，苏秦说秦不行，旷日持久，黑貂之裘敝。

注）龙马：河出马图，伏羲因画八卦。

注）洛龟：洛出龟书，夏禹法之，演《九畴》。

十二侵

眉对目，口对心。锦瑟对瑶琴。晓耕对寒钓，晚笛对秋砧。松郁郁，竹森森。闵损对曾参。秦王亲击缶，虞帝自挥琴。三献卞和尝泣玉，四知杨震固辞金。寂寂秋朝，庭叶因霜摧嫩色；沉沉春夜，砌花随月转清阴。

注）闵损：字子骞。

注）曾参：字子舆。二人均孔子弟子。

注）击缶：见前赵瑟注。

注）挥琴：见前南熏注。

注）泣玉：卞和献玉于楚王，三献而两刖其足，和抱玉而泣。

注）辞金：《韵府》载，杨震为太守，人奉以金，不受。人曰：無人知也。震曰：天知，地知，你知，我知，何谓無人知。

前对後，古对今。野兽对山禽。犍牛对牝马，水浅对山深。曾点瑟，戴逵琴。璞玉对浑金。艳红花弄色，浓绿柳敷阴。不雨汤王方剪爪，有风楚子正披襟。书生惜壮岁韶华，寸阴尺璧；游子爱良宵光景，一刻千金。

注）犍牛：阉过的牛。

注）牝马：母马。

注）曾点瑟：《论语·先进》载，孔子问曾点志向，曾停瑟作答，极为孔子赏识。

注）戴逵琴：《晋书·戴逵传》载，戴逵能琴，武陵王召之，戴不就，对使者碎其琴。

注）璞玉：《晋书》载，山涛为人厚重，人拟为璞玉浑金。

注）剪爪：汤时大旱，汤剪爪发祷于桑林，以六事自责，乃雨。

注）披襟：楚襄王游于兰台之宫，有风飒然至者，王披襟当之。

注）寸阴：夏大禹惜寸阴。

注）一刻：宋苏轼《春宵》诗：“春宵一刻值千金，花有清香月有阴。”

丝对竹，剑对琴。素志对丹心。千愁对一醉，虎啸对龙吟。子罕玉，不疑金。往古对来今。天寒邹吹律，岁旱傅为霖。渠说子规为帝魄，侬知孔雀是家禽。屈子沉江，处处舟中争系粽；牛郎渡渚，家家台上竞穿针。

注）子罕玉：《左传·襄十五年》载，宋人献玉于子罕，子罕不受，曰：我以不贪为宝。

注）不疑金：《汉书·直不疑传》载，直不疑为郎，其同舍有告归，误持同舍郎金去。金主意不疑，疑即以己金偿之。後告归者来归金，前之亡金者大惭，以此称长者。

注）邹律：《韵略》：“燕有寒谷，黍稷不生。邹衍吹律，暖气乃至，草木皆生。”

注）傅霖：《尚书·说命》载，商王武丁以傅说为相，对其曰：若岁大旱，用汝作霖雨。

注）渠：他。

注）帝魄：见前十三元注。

注）家禽：《佩文韵府》载，杨德祖年九岁，孔君平诣其家，设果有杨梅。孔指之曰：此君家果也。应声答曰：未闻孔雀是夫子家禽。

注）系粽：《荆楚岁时记》载，屈原五月五日沉江，楚人哀其忠，贮米为粽以吊之，相沿至今。

注）穿针：《唐传》载，七夕相传为牛女会。唐宫中此夕作高台，具瓜果，宫女于暗处执针穿之，穿过者遂以为得天孙之巧雲。

十三覃

千对百，两对三。地北对天南。佛堂对仙洞，道院对禅庵。山泼黛，水浮蓝。雪岭对雲潭。凤飞方翙翙，虎视已眈眈。窗下书生时讽咏，筵前酒客日耽酣。白草满郊，秋日牧征人之马；绿桑盈亩，春时供农妇之蚕。

注）翙翙：鸟羽飞动之声。《诗经·大雅·卷阿》：“凤凰于飞，翙翙其羽。”

注）眈眈：贪婪而凶狠地注视。《易》：“颠颐吉，虎视眈眈，其欲逐逐，無咎。”

将对欲，可对堪。德被对恩覃。权衡对尺度，雪寺对雲庵。安邑枣，洞庭柑。不愧对無惭。魏徵能直谏，王衍善清谈。紫梨摘去从山北，丹荔传来自海南。攘鸡非君子所为，但当月一；养狙是山公之智，止用朝三。

注）安邑枣：《史记·货殖传》：“安邑千树枣，燕秦千树栗。”

注）洞庭柑：《广志》：“洞庭以南多产柑。”

注）直谏：《新唐书·魏徵传》载，魏徵事太宗能直谏。

注）清谈：西晋大臣王衍，字夷甫，尝挥尘清谈虚無，遇义理有所不当，随口更改，时称信口雌黄。

注）紫梨：《洞真记》载：涂山有梨大如瓜，紫色，千年一花。

注）丹荔：见前妃子骑注。

注）攘鸡：《孟子·滕文公下》：“孟子曰：‘今有人日攘其邻之鸡者，或告之曰：是非君子之道，曰，请损之，月攘一鸡，以待来年而後已。’”

注）养狙：《庄子·齐物论》载，山公赋蓣，朝三而暮四，众狙皆怒。山公曰：朝四而暮三何如？众狙皆喜。

中对外，北对南。贝母对宜男。移山对浚井，谏苦对言甘。千取百，二为三。魏尚对周堪。海门翻夕浪，山市拥晴岚。新缔直投公子纻，旧交犹脱馆人骖。文达淹通，已咏冰兮寒过水；永和博雅，可知青者胜于蓝。

注）贝母：药名。

注）宜男：萱草一曰宜男。

注）浚井：舜事。

注）千取百：《孟子·梁惠王上》：“千乘之国，弑其君者，必百乘之家。万取千焉，千取百焉，不为不多矣。”

注）二为三：《庄子·齐物论》：“一与一为二，二与一为三，自此以往巧历不能得，而况其凡乎。”

注）魏尚：汉兴平人，拜雲中守。

注）周堪：字少卿，曾于石渠阁讲书经。

注）海门：《广舆记》：“海门山在台州府城东南，枕海。”

注）山市：潇湘八景内有“山市晴岚”一景。

注）投纻：《左传·襄公二十九年》：“吴公子札见子产，如旧相识，与之缟带，子产献纻衣焉。”

注）脱骖：《孔子家语》载，孔子之卫，遇旧馆人之丧，使子贡脱骖赙之。骖乃拉车外套之马。

注）冰寒：《旧唐书·盖文达传》载，盖文通学于刘焯，後通淹通经史，远胜于焯。尝曰：冰生于水而寒于水。

注）青胜：《北史》载，李谧初师孔璠，後璠就谧请业。语曰：青出于蓝而胜蓝，师何常，在明经。

十四盐

悲对乐，爱对嫌。玉兔对银蟾。醉侯对诗史，眼底对眉尖。风飁飁，雨绵绵。李苦对瓜甜。画堂施锦帐，酒市舞青帘。横槊赋诗传孟德，引壶酌酒尚陶潜。两曜迭明，日东生而月西出；五行式序，水下润而火上炎。

注）玉兔银蟾：均月之别称。

注）醉侯：唐人诗有“若使刘伶为酒帝，也许封我醉乡侯”诗句。

注）诗史：唐元稹称杜甫诗善陈时事，法律精严，号为诗史。

注）帘：酒旗。

注）横槊：《三国志》载，曹孟德破赤壁，横槊赋诗。孟德，曹操字。槊，画戟。

注）引壶：陶潜《归去来辞》：“引壶觞而自酌。”

注）两曜：指日、月。五行：金、木、水、火、土。

注）下润：《尚书洪范》：“水曰润下，火曰炎上。”

如对似，减对添。绣幕对朱帘。探珠对献玉，鹭立对鱼潜。玉屑饭，水晶盐。手剑对腰镰。燕巢依邃阁，蛛网挂虚檐。夺槊至三唐敬德，弈棋第一晋王恬。南浦客归，湛湛春波千顷净；西楼人悄，弯弯夜月一钩纤。

注）探珠：即骊龙事，见前。

注）献玉：见子罕注。

注）玉屑饭：《古事苑》载，唐郑仁本游嵩山，见一人，谓曰：月乃七宝合成者，其缺处有三万人修之，吾数中一人也。因示以斧凿，既而取玉屑饭与之食，曰：此可延年。

注）水精盐：《佩文韵府》载，崔浩尝论事，帝大悦，赐御缥醪酒、水晶盐，曰：味卿言如此盐酒。

注）夺槊：《旧唐书·尉迟敬德传》载，尉迟敬德善使槊，帝令与弟齐王戏，敬德三夺其槊。

注）弈棋：《晋书·王恬传》载，王恬，王导次子，常酒发傲客，弈棋称第一。

逢对遇，仰对瞻。市井对闾阎。投簪对结绶，握发对掀髯。张绣幕，卷珠帘。石碏对江淹。宵征方肃肃，夜饮已厌厌。心褊小人长戚戚，礼多君子屡谦谦。美剌殊文，备三百五篇诗咏；吉凶异画，变六十四卦爻占。

注）握发：《史记·鲁世家》：周公“一沐三握发，一饭三吐哺，起以待士，犹恐失天下贤人。”

注）掀髯：掀髯而笑。

注）石碏：春秋时卫国大夫。

注）江淹：字文通，南朝文学家，曾梦笔生花。

注）宵征：《诗经·召南·小星》：“肃肃宵征，夙夜在公。”

注）夜饮：《诗经·小雅·湛露》：“厌厌夜饮，不醉無归。”

注）戚戚：忧惧。

注）谦谦：谦逊。

十五咸

清对浊，苦对咸。一启对三缄。烟蓑对雨笠，月榜对风帆。莺睍睆，燕呢喃。柳杞对松杉。情深悲素扇，泪痛湿青衫。汉室既能分四姓，周朝何用叛三监。破的而探牛心，豪矜王济；竖竿以挂犊鼻，贫笑阮咸。

注）三缄：《孔子家语·观周》：“孔子观周庙，有金人三缄其口，而铭其背，曰：‘古之谨言人也。’”

注）睍睆：美好貌。《诗经·邶风·凯风》：“睍睆黄鸟，载好其音。”

注）呢喃：《韵略》：“呢喃语不了。”又燕语。

注）素扇：汉斑婕妤《怨歌行》诗：“常恐秋节至，凉飙夺炎热，弃捐箧笥中，恩情终断绝。”

注）青衫：白居易为江州司马，作《琵琶行》诗云：“坐中泣下谁最多，江州司马青衫湿。”

注）四姓：东汉外戚樊、郭、阴、马四姓。见《後汉书·明帝纪》。永平九年，为四姓小侯开立学校，号四姓小侯，置五经师。

注）三监：周武王使三叔监于纣子武庚之国，三叔反助武庚为敌以叛周。

注）破的：《晋书·王济传》载，王恺牛名八百里骏，王济请以钱千万与牛对赌。济先射，一发破的。因据胡床叱左右曰：速探牛心来。须臾而至，割之而去。

注）竖竿：《晋书·阮咸传》载，阮咸字仲容，居道南，诸阮居道北，北阮皆富。七月七日盛晒衣，皆纱罗锦绮。仲容以竿挂大布犊鼻禈于庭中曰：未能免俗，聊复尔耳。

能对否，圣对贤。卫瓘对浑瑊。雀罗对鱼网，翠巘对苍崖。红罗帐，白布衫。笔格对书函。蕊香蜂竞采，泥软燕争衔。凶孽誓清闻祖逖，王家能×有巫咸。溪叟新居，渔舍清幽临水岸；山僧久隐，梵宫寂寞倚雲岩。

注）卫瓘：字伯玉，晋尚书令，善草书。

注）浑瑊：唐人，年十一善骑射，官至尚书同平章事。

注）巘：高山。

注）誓清：《晋书·祖逖传》载，祖逖初北渡江，击楫誓曰：不清中原而复济者，有如此水。

注）巫咸：传说中的神巫。《姓氏谱》：“咸山，西夏县人，学术之士，为商大戊相。”

冠对带，帽对衫。议鲠对言谗。行舟对御马，俗弊对民碞。鼠且硕，兔多毚。史册对书缄。塞城闻奏角，江浦认归帆。河水一源形弥弥，泰山万仞势岩岩。郑为武公，赋缁衣而美德；周因巷伯，歌贝锦以伤谗。

注）鲠：古有骨鲠之臣，言不从众也。

注）碞：不守规矩。《书经·召诰》：“王不敢後，用顾畏于民碞。”

注）硕鼠：大鼠。《诗经》有《硕鼠》篇。

注）兔毚：大兔。《诗经·小雅·巧言》：“跃跃毚兔，遇犬获之。”

注）弥弥：水深且满。《诗经·邶风·郀有苦叶》：“有弥济盈，有鹭雉鸣。”

注）岩岩：高峻。《诗经·郑风·龠宫》：“泰山岩岩，鲁邦所詹。”

注）缁衣：《诗旧说》载，郑桓公、武公相继为周司徒，善于其职，周人爱之，作缁衣以美其德。

注）贝锦：巷伯，寺人之官，名孟子。幽王时有被谗遭宫刑者，乃作贝锦之诗以伤之。

⇑

卷三

【平仄】平对仄，仄对平。反切对分明。有無对虚实，死活对重轻。上去入声为仄韵，东西南字是平声。

【武法】实对实，虚对虚。轻重对偏枯。留心勤事业，满腹富诗书。古人已用三冬足，年少今开万卷余。

【五音】寻义理，辨声音。呼吸对调停。角宫商徵羽，牙齿舌喉唇。难呼语气皆为浊，易纽言辞尽属清。

注）三冬：三个冬季，即三年。《汉书·东方朔传》：“年十三学书，三冬文史足用。”

注）角宫商徵羽：古乐五声音阶的五个阶名。也称五音。

【天文】天对地，地对天。天地对山川。清风对皓月，暮雨对朝烟。北斗七星三四点，南山万寿十千年。

【地理】泉对石，水对山。峻岭对狂澜。柳堤对花圃，洞壑对峰峦。舟横清浅水村晚，路入翠微山寺寒。

【时令】春对夏，夜对晨。夏至对秋分。重阳对七夕，上巳对清明。三百枯棋消永昼，十千美酒赏芳辰。

注）重阳：农历九月九日。

注）七夕：农历七月七日。

注）上巳：农历每月上旬的巳日，三月上巳为汉代节日。

【国号】今对古，汉对唐。五帝对三皇。晋齐韩赵魏，吴蜀宋陈梁。虞夏商周为四代，禹汤文武是三王。

【人伦】夫对妇，主对宾。父子对君臣。兄弟分内外，朋友别疏亲。日用三纲扶世道，天常五典叙彝伦。

【宫室】楼对阁，寺对宫。庭院对垣墉。千门对万户，屋角对亭中。画栋雕梁风殿阁，明堂净室月帘栊。

注）晋齐韩赵魏：战国时代的几个主要诸侯国名。

注）吴蜀宋陈梁：三国吴、蜀，南北朝南朝宋、陈、梁。

注）内外：妻之兄弟称为内兄、内弟。表兄弟称外兄、外弟。又同母异父弟也称外弟。

注）三纲：谓君臣、父子、夫妇之道。所谓“君为臣纲、父为子纲、夫为妻纲”，是封建社会的一套教条。

注）五典：又称五伦、五常。封建礼教称君臣、父子、兄弟、夫妇、朋友之间的五种关系。

【器用】书对画，瑟对琴。笛韵对钟声。宫箫对塞管，晓角对寒砧。炳耀斗牛横剑气，清冷山水作琴声。

【鸟兽】莺对凤，雁对莺。犬吠对鸡鸣。龙吟对虎啸，社燕对秋鸿。蝴蝶梦中家万里，杜鹃枝上月三更。

【花木】松对柏，柳对花。紫萼对红葩。葡萄对橄榄，石竹对山茶。翠麦舞风千顷浪，红桃映日一川霞。

注）剑气：宝剑的光芒。

注）斗牛：二星宿名。《太平御览·雷焕别传》：“晋司空张华夜见异气起牛斗，华问焕见之乎？焕曰，此宝剑气。”

注）“蝴蝶梦”二句：出唐崔涂《春夕旅怀》诗。

【人事】忧对喜，性对心。意气对胸襟。吟怀对饮兴，思浅对情深。逆旅羁怀藏万斛，佳人娇态笑千金。

【身体】头对面，口对身。白发对红唇。咽喉对肺腑，目盼对眉颦。玉骨琼肌非俗子，朱颜绿鬃尽佳人。

【衣服】衣对袖，舄对巾。衣褐对书绅。罗帏对珠履，束带对铺茵。礼乐衣冠由上国，文章黼黻美吾身。

注）舄：鞋。单底为履，复底而着木者为舄。

注）书绅：把要牢记的话写在绅带上。绅，大带子。见前注。

【珍宝】犀对象，玉对金。玉殿对琼京。琉璃对玳瑁，玉烛对银灯。融融春近冰消玉，凛凛冬来雪积琼。

【饮食】茶对酒，饭对羹。美酿对香粳。烹羔对脍鲤，煮茗对调羹。蓴菜久思犹客旅，盐梅相和待公卿。

【文史】经对史，赋对诗。传记对文词。易奇对书奥，训诂对箴规。五行俱下读书日，一举成名射策时。

注）蓴菜：即莼菜。晋张翰思念故乡蓴菜鲈鱼脍，乃辞官归里。

注）盐梅：咸盐和酸梅，为调味之品，用以喻整治国政。《尚书·说命下》：“若作和羹，尔惟盐梅。”此为殷高宗命傅说为相之辞。後来诗文中常以盐梅指宰相或职权相当于宰相的人。

注）易奇：《易经》奇诡。

注）书奥：《书经》深奥。

注）训诂：解释古书字义。

注）箴规：规谏，劝告。

注）射策：汉代取士，有射策、对策之制。射策由主试者出题，写在简策上，分甲、乙科，列置案上，应试者随意取答，主试者按题目难易和所答内容而定优劣。上者为甲，次者为乙。射，投射之意。

【声色】声对色，影对光。柳影对花香。山形对水势，世秀对天芳。去国心如砧韵碎，思乡梦与角声长。

【五色】黄对黑，白对红。碧草对青松。朱颜对绿鬓，彩蝶对黄蜂。鸳鸯丹墀先俊彦，貔貅紫塞上英雄。

【数目】三对五，万对千。四季对三元。孤秦对两汉，万寿对千年。春过园林花一梦，日长庭院柳三眠。

注）俊彦：才智杰出的人。

注）貔貅：本为猛兽名，喻勇猛之士。

注）紫塞：北方边塞。晋代崔豹《古今注上·都邑》：“紫塞，秦筑长城，土色皆紫，汉塞亦然，故称紫塞焉。”

注）三元：唐代称农历的正月、七月、十月的十五为上元、中元、下元，合称三元。

注）三眠：柽柳(一称人柳、三眠柳)的柔弱枝条在风中时起时伏。《三辅旧事》：“汉苑中有柳状如人形，一日三眠三起。”

【干支】商太甲，李长庚。甲坼对丁宁。庚申对甲子，亥往对寅行。黄甲榜中曾分甲，白丁眼里不知丁。

【卦名】乾对巽，坎对离。小过对中孚。同人对大有，既济对明夷。革面小人长蹇蹇，恒心君子屡颐颐。

【方隅】南对北，北对东。东里对南宫。山南对岭北，东日对西风。星光灿灿皆朝北，水势滔滔必向东。

注）商太甲：太甲，商王名，成汤之孙。

注）李长庚：长庚，金星别名，亦曰太白。李白字太白，自号李长庚。

注）甲坼：外壳裂开。《易》：“天地解而雷雨作，雷雨作而百果草木皆甲坼。”

注）丁宁：叮嘱、告戒。

注）白丁：平民，没有功名的人，犹言白身。

注）不知丁：目不识丁，丁字是最易识之字，尚且不能认，形容人一字不识。

注）“乾对巽”七句：其中乾、巽、坎、离、小过、中孚、同人、大有、革、蹇、恒、颐等，均为八卦中六十四卦的卦名。

【半虚半实字】中对外，後对前。月下对雲边。山头对谷口，圃内对林间。檐外松杉滴清露，门前桑柘起寒烟。

【又】长对短，盛对衰。大小对高低。古今对终始，否泰对安危。数盘棋罢收成败，一幅书藏息是非。

【如似】疑对讶，似对如。似玉对如珠。如烟对似火，似盖对如梳。一川杨柳如丝袅，十里荷花似锦铺。

【重叠】重对叠，叠对重。岌岌对溶溶。依依对灼灼，喔喔对雝雝。雲头艳艳开金饼，水面沉沉卧彩虹。

【虚字】然对则，乃对于。往矣对归欤。历然对彰若，乐只对凄然。仁君似此之至也，廉吏如斯而已乎。

【通用】堪对可，乍对将。欲绽对初芳。偏宜对雅称，所愧对何妨。低昂北斗夜将半，断续西风天正凉。

注）否泰：六十四卦中的两个卦名。否是坏的卦，泰是好的卦。《易·杂卦》：“否泰，反其类也。”

注）岌岌：高耸貌。《楚辞·离骚》：“高余冠之岌岌兮，长余佩之陆离。”

注）喔喔：公鸡啼叫声。

注）雝雝：鸟和鸣声。《诗经·邶风·郀有苦叶》：“雝雝雁鸣，旭日始旦。”

注）金饼：喻太阳。

【巧对】汾水鼎，岘山碑。虎豹对熊罴。镜花对水月，青眼对白眉。几阵秋风能应候，一犁春雨甚知时。

【勤学】歌对读，偶对联。勤读莫迁延。成名应有日，得志可朝天。绿裙著处君恩重，黄榜开时御墨鲜。

【得志】新进士，好男儿。得志便扬眉。琼林恩赐宴，玉殿御颁诗。一举首登龙虎榜，十年身到凤凰池。

注）汾水鼎：汉武帝元鼎元年，在汾水得到一个宝鼎，藏于甘泉宫。

注）岘山碑：晋羊祜都督荆州诸军事，驻襄阳。祜死後，他的部属在岘山他生前游息的地方，建碑立庙，每年祭祀。见碑者無不流泪。杜预因称此碑为“堕泪碑”。

注）朝天：朝拜皇帝。意谓在朝廷任大官。

注）进士：《礼·王制》：“大乐正论造士之秀者，以告于王而升诸司马，曰进士。”指可以进授爵禄之人。历代科举考试殿试优秀者称进士。

注）龙虎榜：唐代贞元八年，欧阳詹与韩愈、李观、李绛等二十三人于陆贽榜联第。詹等皆有文名。时称龙虎榜。後因谓会试中选为登龙虎榜。

注）凤凰池：亦称凤池。禁苑中池沼。魏晋南北朝设中书省于禁苑，掌管机要，接近皇帝，故称中书省为凤凰池。权重在尚书上。

⇑

红楼诗钞

五律 | 七律 | 词曲

红楼梦诗钞三十六首

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

题石头记

满纸荒唐言，一把辛酸泪。都云作者痴，谁解其中味。

五言律诗　十首

中秋

未卜三生愿，频添一段愁。闷来时敛额，行去几回头。自顾风前影，谁堪月下俦。蟾光如有意，先上玉人楼。

春梦集句

春梦随雲散，飞花逐水流。百芳魂艳艳，千载荡幽幽。风月情为种，红尘意未酬。奉言众儿女，何必觅闲愁。

大观园题世外桃源

宸游增悦豫，仙境别红尘。借得山川秀，添来气象新。香融金谷酒，花媚玉堂人。何幸邀恩宠，宫车过往频。

大观园题杏帘在望

杏帘招客饮，在望有山庄。菱行鹅儿水，桑榆燕子梁。一畦春韭熟，十里稻花香。盛世無饥馁，何须耕织忙。

大观园题怡红快绿

深庭长日静，两样出婵娟。绿蜡春犹卷，红妆夜未眠。凭栏垂绛袖，倚石护清烟。对立东风里，主人应解怜。

大观园题蘅芷清芬集句

软衬三春草，柔拖一缕光。轻烟迷曲径，冷翠湿衣裳。滴露生阶水，穿帘碍鼎香。莫摇分碎影，好梦正初长。

真真女子

昨夜红楼梦，今宵水国吟。岛雲蒸大海，岚气接丛林。月本無今古，情缘自浅深。汉南春历历，焉得不关心。

红楼集句十六韵

蹁跹离柳坞，袅娜出花房。行处鸟惊树，回时影度廊。荷衣环佩响，仙袂麝兰香。靥笑春桃晕，唇含榴齿芳。蛾眉颦似语，莲步欲分行。来去嗔宜喜，徘徊飞若扬。纤腰弱风舞，珠翠嫩鹅黄。美质冰清润，华服闪烁张。艳香培玉篆，凤翥起龙翔。落雁雲流动，沉鱼目发光。冬梅晴绽雪，秋蕙暗披霜。松静生空谷，霞明映晚塘。佳人临曲沼，冷月射寒江。国色惭西子，天娇愧王嫱。瑶池时有宴，紫府羡無双。集句红楼赋，搜罗好梦长。

咏雪联句

一夜北风紧，开门雪尚飘。入泥怜洁白，匝地惜琼瑶。有意荣枯草，無心饰萎苗。价高村酿熟，年稔府粱饶。葭动灰飞管，阳回斗转杓。寒山已失翠，冻浦不生潮。易挂疏枝柳，难堆破叶蕉。麝煤融宝鼎，绮袖笼金貂。光夺窗前镜，香粘壁上椒。斜风仍故故，清梦转聊聊。何处梅花笛，谁家碧玉箫。龟愁坤轴陷，龙战阵雲销。野岸回孤棹，吟鞭指灞桥。赐裘怜抚戍，加絮念征徭。沟壑审夷险，枝柯怕动摇。皑皑轻趁步，剪剪舞随腰。苦茗成新赏，孤松订久邀。泥鸿从印迹，林斧或闻樵。伏象千峰凸，盘蛇一径遥。花缘经冷结，色岂畏霜凋。深院惊寒雀，空山泣老雕。阶台随上下，池水任浮漂。照耀临清晓，缤纷入永宵。诚忘三尺素，瑞释九重霄。僵卧谁相问，狂游客喜招。天机断缟带，海市失鲛绡。寂寞封台榭，清贫怀箪瓢。烹茶水渐沸，煮酒叶难烧。没帚山僧扫，埋琴稚子挑。石楼闲睡鹤，锦被暖亲猫。月窟翻银浪，霞城隐赤标。沁梅香可嚼，淋竹醉堪调。或湿鸳鸯带，时凝翡翠条。無风仍脉脉，不雨亦潇潇。欲志今朝乐，凭诗祝舜尧。

中秋联句

三五中秋夜，清游拟上元。撒天箕斗灿，匝地管弦繁。几处狂飞盏，谁家不启轩。轻寒风剪剪，良夜景暄暄。蜡烛辉琼宴，觥筹乱绮园。分曹尊一令，射覆听三宣。骰彩红成点，传花鼓滥喧。晴光摇院宇，素彩接乾坤。赏罚無宾主，吟诗序仲昆。构思时倚槛，拟句或依门。酒尽情犹在，更残乐已谖。渐闻笑语寂，空剩桂香痕。阶露团朝菌，庭烟敛夕垣。秋湍泻石髓，风叶聚雲根。宝月情孤洁，银蟾气吐吞。药催灵兔捣，人向广寒奔。隔岸邀织女，乘槎访帝孙。盈虚轮莫定，晦朔魄空存。壶漏声将涸，窗灯焰已昏。寒塘渡鹤影，冷月葬诗魂。香篆销金鼎，冰脂腻玉盆。箫憎劳妇泣，衾倩侍儿温。空帐悲文凤，闲屏设彩鸳。露浓苔更滑，霜重竹难扪。犹步萦纡沼，还登寂寞原。石奇神鬼缚，木怪虎狼蹲。龟背朝光透，屋檐晓露屯。振林千树鸟，啼谷一声猿。路熟焉忘径，泉知不问源。钟鸣栊翠寺，鸡唱稻香村。有兴悲何极，無愁意岂烦。芳情只自遣，雅趣向谁言。彻旦休云倦，烹茶更细论。

⇑

七言律诗　二十二首

春夜即事

霞绡雲幄任铺陈，隔巷蛙声听未真。枕上轻寒窗外雨，眼前春色梦中人。盈盈烛泪因谁泣，点点花愁为我嗔。自是小鬟娇懒惯，拥衾不耐笑言频。

夏夜即事

倦绣佳人幽梦长，金笼鹦鹉唤茶汤。窗明麝月开宫镜，室霭檀雲品御香。琥珀杯倾荷露滚，玻璃槛纳柳风凉。水亭处处齐纨动，帘卷朱楼罢晚妆。

秋夜即事

绛雲轩里绝喧哗，桂魄流光浸茜纱。苔锁石纹容睡鹤，井飘桐露湿栖鸦。抱衾婢至舒金凤，倚槛人归落翠花。静夜不眠因酒渴，沉烟重拨索烹茶。

冬夜即事

梅魂竹梦已三更，锦帜绒衾睡未成。松影一庭唯见鹤，梨花满地不闻莺。女奴翠袖诗怀冷，公子金貂酒力轻。却喜侍儿知试茗，扫将新雪及时烹。

白海棠诗六首

其一

斜阳寒草带重门，苔翠盈铺雨後盆。玉是精神难比洁，雪为肌骨易销魂。芳心一点娇無力，倩影三更月有痕。莫道缟仙能羽化，多情伴我咏黄昏。

其二

珍重芳姿昼掩门，自携手瓮灌苔盆。胭脂洗出秋阶影，冰雪招来露砌魂。淡极始知花更艳，愁多焉得玉無痕。欲偿白帝宜清洁，不语婷婷日又昏。

其三

秋容浅淡映重门，枝节攒成雪满盆。出浴太真冰作影，捧心西子玉为魂。晓风不散愁千点，宿雨还添泪一痕。独倚画栏如有意，清砧怨笛送黄昏。

其四

半卷湘帘半掩门，碾冰为土玉为盆。偷来梨芯三分雪，借得梅花一缕魂。月窟仙人缝缟袂，秋闺怨女拭啼痕。娇羞默默同谁诉，倦倚西风夜已昏。

其五

神仙昨日降都门，种得蓝田玉一盆。自是霜娥偏爱冷，非关倩女欲离魂。秋阴捧出何方雪，雨渍添来隔宿痕。却喜诗人吟不倦，肯令寂寞度朝昏。

其六

蘅芷阶通萝薜门，也宜墙角也宜盆。花因喜洁难寻偶，人为悲秋易断魂。玉烛滴干风里泪，晶帘隔破月中痕。幽情欲向嫦娥诉，無奈虚廊月色昏。

菊花诗八首

忆菊

怅望西风抱闷思，蓼红苇白断肠时。空篱旧圃秋無迹，冷月清霜梦有知。念念心随归雁远，寥寥坐听晚砧迟。谁怜我为黄花瘦，慰语重阳会有期。

种菊

携锄秋圃自移来，篱畔庭前处处栽。昨夜不期经雨活，今朝犹喜带霜开。冷吟秋色诗千首，醉酹寒香酒一杯。泉溉泥封勤护细，好和井径绝尘埃。

对菊

别圃移来贵比金，一丛浅淡一丛深。萧疏篱畔科头坐，清冷香中抱膝吟。数去更無君傲世，看来惟有我知音。秋光荏苒休孤负，相对原宜惜寸阴。

供菊

弹琴酌酒喜堪俦，几案婷婷点缀幽。隔坐香分三径露。抛书人对一枝秋。霜清纸帐来新梦，圃冷斜阳忆旧游。傲世也因同气味，春风桃李未淹留。

咏菊

無奈诗魔昏晓侵，绕篱倚石自沉音。毫端蕴秀临霜写，口角噙香对月吟。满纸自怜题素怨，片言谁解诉秋心。一从陶令评章後，千古高风说到今。

问菊

欲讯秋情众莫知，喃喃负手扣东篱。孤标傲世偕谁隐，一样花开为底迟？圃露庭霜何寂寞，雁归蛩病可相思？莫言举世無谈者，解语何妨话片时。

菊影

秋光叠叠复重重，潜度偷移三径中。窗隔疏灯描远近，篱筛破月锁玲珑。寒芳留照魂应驻，霜印传神梦也空。珍重暗香踏碎处，凭谁醉眼认朦胧。

残菊

露凝霜重渐倾欹，宴赏才过小雪时。蒂有余香金淡泊，枝無全叶翠离披。半床落月蛩声切，万里寒雲雁阵迟。明岁秋分知再会，暂时分手莫相思。

采菊集句

采菊东篱近重阳，折来镜里对红妆。淡浓神会风前影，跳脱秋生腕底香。聚叶泼成千点墨，攒花染出几丛霜。高情不入时人眼，戏笔丹青任酒狂。

大观园题诗二首

文采风流

秀水明山抱复回，风流文采胜蓬莱。绿裁歌扇迷芳草，红衬湘裙舞落梅。珠玉自应传盛世，神仙何幸下瑶台。名园一自邀游赏，未许凡人到此来。

凝晖争瑞

芳园筑向帝城西，华日祥雲笼罩奇。高柳喜迁莺出谷，修篁时待凤来仪。文章已著宸游夕，孝化应隆归省时。睿藻仙才瞻仰处，游来宁不畅神思？

咏蟹集句

持螯更喜桂阴凉，泼醋擂姜兴欲狂。饥饿王孙应有酒，横行公子竟無肠。蟹封嫩玉双双满，壳凸红脂块块香。多肉更怜卿八足，助情谁劝我千觞。

⇑

词曲　三首

南柯子·咏絮

空挂纤纤缕，徒垂络络丝。也难牵住也难羁，一任东西南北各分离。　　落去君休惜，飞来我自知。莺愁蝶倦晚芳时，纵是明春再见隔年期。

西江月·咏絮

上苑飘零似雨，隋堤点缀無穷。三春事业付东风，明月梨花一梦。　　几处落红庭院，谁家香雪帘栊。江南江北一般同，偏是离人恨重。

临江仙·咏絮

白玉塘前春解舞，东风卷得均匀。蜂围蝶陈乱纷纷：几曾随流水，岂必委芳尘？　　万缕千丝终不改，任他随聚随分。韶华休笑本無根：好风凭借力，送我上青雲。

红楼梦诗钞全卷终

⇑

清明詩鈔

卷一·诗抄五十八首
卷二·词抄五十四首
卷三·词抄五十四首（續）
卷四·挽联、赋、诔文
卷五·现代散文诗选三首
卷六·散文四篇
附一·周恩来诗文选
附二·毛泽东诗词选

編序

　　少年初涉詩詞，當其時代更迭，古籍猶未開禁，難覓善本。轉學榕城，偶得多卷《清明詩抄》。覽其所編，或集民間雜版，或采縣府學刊，至為大全，皆貫以童懷周之作。非有其人，盖寓同懷周公之意。

　　周公者恩來，字翔宇，公元一九七六年一月八日逝於國家總理任上。當年清明（歲在丙辰），有數萬之眾集於北京天安門廣場，憑弔此君，並留千百首紀念詩詞，一時爭相傳頌。當其「文革」之末，政爭激烈，而民心向背，舉國同酬。後此事遭禁，更增民憤。

　　隔一年，時局變換，沉冤得以昭雪。然改革方行，百廢待興，雖有多版流傳，只數載不復刊行。加之經十年之文化禁錮，民間所通，皆得源於官本之毛詞。丙辰清明之詩文，發自肺腑，感人至深。然於國學之道，違韻失律，良莠不齊，實為憾事。

　　余學求至美，盡數月之功，於披閱間裁剪佳句，存留偉義者，得百餘首，僅十之一也。次年返京，此草稿最為珍藏。後於謄抄之際，或正平仄，或補殘句，或校音律，或精詞字，共成六卷之冊，是曰重訂，至今卅載矣。

　　值此清明之際，再翻舊章。憶當年之景，有萬民成思；慨其時之情，無千古之例。嘆英雄也，遂成新詞：

久逝容光，歲月塵封，思念遠飄。

記當年國喪，陰雲翳翳；人民心碎，淚雨滔滔。

萬業親躬，先憂後己，誰比周公品質高？

一生夢，為中華崛起，富裕妖嬈。

山河自古多嬌，是烈士拋顱與折腰。

想伍毫學社，初揚文采；南昌黃埔，盡顯風騷。

外交和談，蜚聲宇內，政治功夫巧射雕。

多少代，留傳奇故事，遺唱今朝。

　　右調沁園春•重懷周公和毛詞原韻

　　公元二零一一年美國華州•西雅圖

　　紹興•竺暉宇昕　記於紗糸軒

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞卷之一

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

诗抄　五十八首

五言古诗　九首

欲悲闻鬼叫，我哭豺狼笑。洒泪祭雄杰，扬眉剑出鞘。

又

昨夜西风烈，高堂摧巨松。万民悲蜀相，千古念周公。

又

风起狂飙落，血染战旗红。儿女多奇志，周公最英雄。

又

天惊一声雷，地动绝其维。顿时九州寂，无语皆泪水。相告不成声，欲言泪复垂。听时不敢信，信时心已碎。

又

大鹏瞑慧目，悲歌恸九重。五洲峰峦暗，八亿泪眼红。丹心酬马列，功过任说评。灰撒江河里，碑树人心中。

又

寒冬长夜尽，大地暖气微。肝胆数十年，死生几多回。绿水青山在，却迎尽瘁灰。怎消万古恨，奈何一旦毁。

又

噩耗惊四海，哭声遍九州。悲如朔风啸，哀似寒水流。天亦为之痛，地亦为之愁。行路原多难，此去更堪忧。

又

临危遗血表，慷慨令人哀。碧水含烬骨，青山抱忠骸。终生愿未酬，至死颜不改。圣朝频阙事，何处觅英才。

又

六十载沧桑，集聚汇一身。八万里雲天，挥揽尽一心。浩气连四海，傲骨照千伦。硝烟弥漫日，戎马度苦辛。美誉播两党，忠诚镌三军。外交国威树，内政党风存。豁然大度怀，挥洒自如神。四方皆翘首，一人牵万襟。功勋垂宇宙，留韵贯乾坤。山川同作证，世代仰经纶。总有无穷力，千秋记忆新。

七言古诗　三十首

序诗　　舟山堂主人

清明雨雪犯中华，岂知风雲冷万家，恸哭九州俱缟素，冲天一恨湿臂纱。大名敞开千心动，泪痕说处堪嗟夸，山摇路移沉古迹，终是青史浪淘沙。

其二

一篇泪词读几行，哭咏血心胜诗章，重比泰山星陨落，岂容冥府话短长。

音容依旧人已去，何曾托笔记生平。无须翰林书青史，江山千古仰英名。

又

自从盘古开天地，三皇五帝到於今。谁见相宰平民爱，唯有周公第一人。

又

碧血丹心为国酬，一生功名贯九州。若非深博人民爱，岂有百姓泪横流。

又

山河异彩人却逝，天雨人寰动地哀。赤心一叶何有尽，浩荡肝胆报恩来。

又

桃花已报四月春，翠柏又结八亿心。奈何无情天亦老，狂飙吹雨落幽京。

又

清明每到泪纷纷，天下几家哭断魂。唯有今年不同处，举国都是心酸人。

又

睛日忽闻惊天雷，举国失声哭忠魂。一滴热泪一滴血，清明洒向天安门。

又

绝代忠魂何处寻，天安门前袂成荫。丰碑十丈万行泪，银花千重亿民心。

又

京城处处皆白花，风吹热泪洒万家。从今岁岁断肠日，定是年年一月八。

又

讣到家家有泪同，人人悲痛尽由衷。纷纷臂布献花环，托命微民情意浓。

又

相逢无语泪先盈，启齿欲言已失声。万众一心由衷曲，愿将百死换一生。

又

久仰人间盖世才，今日强邀管天国。忽听神州齐声唤，天公还我伟人来。

又

风雨纵横六十年，撑天拔地入雲巅。无常岂必斯人老，八亿人民怒问天。

又

烟笼雾迷奈何愁，凭谁慧眼望神州。忍看怒涛神州卷，胜似江水向东流。

又

满腔热血为民洒，一身洁白无玉瑕。总理忠魂浩气在，不教阴风舞中华。

又

夜随总理讨逆臣，五更醒来泪犹存。若得灵药飞霄汉，愿作英雄马前人。

又

披荆斩棘九冲杀，镇魑审魅迅雷诧。千军万马多努力，冥家英雄未解甲。

又

夜来未闻风雨声，鲜花诗句尽扫空。休言碑下空荡荡，指点阶前泪迹浓。

又

谁说你随晨风归，亲眼见君入红梅。千里风霜质纹硬，百丈冰崖骨花飞。

又

贞骨高风从险恶，石壁强生尽其乐。比及寒暑暴雨时，昂首犹唱松柏歌。

又

悲歌沉沉感雲天，山河黯黯含哀颜。八亿神州泪纷飞，化作江河流万年。英躯长别人世间，丰碑永树是河山。日月光辉千秋颂，天长地久万古传。

又

功高才高德更高，万古师表绝代豪。无私恩来泽华夏，强国宏图遗我曹。天夺国魂天可恨，谁损英名谁逆潮。金迹丰碑鲜花涌，大定有望看明朝。

又

为求真理涉重洋，关山初渡路犹长。碑下行立念故相，渝州坐镇结四方。飞流千载音容在，咫尺话开一世窗。出师表成千古恨，飘蓬江海路茫茫。

又

名著日月光辉天，功树竹帛翰墨间。十回潮狂肝胆赤，万事亲躬鬓毛斑。遗灰已化千畴绿，壮志犹存一片丹。空有如涛伤心泪，故园风雨几经年。

又

惊闻华夏失栋梁，举国老幼尽哀伤。松柏枝头花如雪，白玉栏杆泪万行。阴雨朦胧觅神采，红心哭碎读残章。此去蓬台还忠骨，遗思大地正苍茫。

又

揭竿淞沪震亚东，八一南昌军旗红。千山万水书胆赤，弹雨枪林表心忠。滚滚延河知劲草，巍巍宝塔仰青松。龙潭虎穴山城斗，舌剑唇枪退敌雄。苦心聚同一朝业，碧血凝染五星红。为民消得人憔悴，唯愿中华屹立东。千古人间传未死，万世民心记奇功。试问跳梁三竖子，敢把故宫作冬宫。

又

雷劈太空落巨星，寒风声咽传噩音。泪洒江天五岳泣，浪击长雲四海惊。千年古国叹亘古，万里寰球痛於今。唁电飘飘飞似雪，天河顿凝百丈冰。一曲悲歌震环宇，绕梁三月有余音。丰碑翠柏花无数，曲恸神州蓬雀惊。朵朵乌雲蔽残月，漫漫寒夜泣声轻。鲲鹏展翅九万里，杜鹃声催八亿心。满腔热血权作墨，奋笔疾书墓志铭。

又　悼杨开慧

飒爽英姿走南北，湘江两岸滚风雷。浏阳门外琼玉碎，忠魂轻扬九霄飞。

七言律诗　八首

九州何处觅英魂，土有余香水有神。心寄故国春依旧，襟悬碧落月无痕。万家思悉通世变，一肩霜雪挽浮沉。跳脱丹青可亲炙，青光留取照风雲。

又

残冬虽去亦非春，涕泪横流地失温。桃李哀愁花不绽，天公秉泪雨淋淋。青山忍恸埋忠骨，碧水含悲泣逝魂。今古英雄若鳞比，几人能够似周君。

又

总理遗骨华夏殉，绿水青山有忠魂。四海高阁名粹美，九州平野宿精神。一生健行师千载，万里躬耕月一轮。潇洒端凝梦长虹，恒汉正是看风雲。

又

大星忽陨泰山摧，祭奠始知今日悲。寂寂环球旗半落，熙熙广场泪频挥。英名万古垂宇内，伟绩千秋镌丰碑。蓬雀嘁喳徒目送，无言桃李自成蹊。

又

月隐星稀大地哀，悲歌一霎自天来。黎民呜咽花含泪，骏业峥嵘骨作灰。誉满神州垂国史，名扬寰宇颂宏才。雲鹏振翅搏风起，岭上红梅映日开。

又　　──郭沫若

革命前驱辅弼才，巨星隐翳五洲哀。奔腾泪浪滔滔涌，吊唁人群滚滚来。盛德在民长不没，丰功垂世久弥恢。忠诚与日同辉耀，天不能死地难埋。

悼陈毅　二首

闻棋决胜忆飞飙，将魄诗魂不可邀。老帅直肠难再热，人民泪眼迸一朝。始终尽瘁升天烈，善恶分明入地遥。每念穷山风雪夜，军歌凛凛训垂髫。

其二

雲压西山雪黯天，陵园肃穆悼公眠。丹心壮志赢千战，白发豪言惊四筵。文采风流人共赏，襟怀磊落世争传。忠魂跃马横戈去，斩绝阎罗闹九泉。

七言绝句　九首

五洲四海望春回，竟报南天一柱摧。漫道瀛寰空洒泪，鲲鹏翼下是风雷。

又

四海惊涛奔眼底，九天雲雨注中华。英雄碑下花无数，皆是心花和泪花。

又

一代英才万古风，威威在目宛如生。垂眉五岳身恭立，啼血三江泪纵横。

又

雲水苍茫意未平，中宵起坐恸无声。诗心一点梅花血，独吊重霄万古灵。

又

生是擎天盖世才，如麻国事赖安排。九衢墨径皆遗嗣，何必人生有子来。

又

一身系得几安危，星陨中天恸地悲。民泣国殇今夜里，山呼海啸唤君回。

又

上海咽吞热血浓，金沙浪掣战旗红。忆昔箭雨枪林日，犹见英雄展笑容。

又

晨征肃肃访梅园，犹有梅花着意妍。共道人间春色满，岂忘雪里寸心丹。

又

一代风流百代骄，人民革命尽英豪。国殇今夜八千里，哀动长江上下潮。

八言诗　一首

人民的总理人民爱，人民的总理爱人民。总理与人民同甘苦，人民和总理心连心。

乐府诗　一首

长相思

月存寒，夜犹阑；长相思，在九天。骨香未逝泪未干，人去灯尽春夜残。挑灯不眠空长叹，英魂此去飞雲端。上隔九霄离恨天，下隔黄泉闻波澜。此恨绵绵无绝期，此心哀哀书欲难。长相思，愁肠断。

重订丙辰清明诗词散文选钞卷一终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞卷之二

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

词抄　五十四首

金缕曲·周年感赋　　──趙樸初

转瞬周年矣。念年前伤心情景，谁能忘记。缓缓灵车经过路。万众号哭总理，泪尽也赎公无计。人似川流花似海，天安门尽足觇民意。　　为人民、鞠躬尽瘁，死而後已。雪侮霜欺香益烈，功德长留天地。却身与雲飞无际。乱眼妖氛今尽扫，笑蚍蜉撼树谈何易。迎日出，看霞起。

苍梧谣　一首

碑。迎送倾盆泪雨飞。英灵在，来年更光辉。

桂殿秋　二首

总理逝，万民愁。朵朵白花泪悠悠。一代完人归青史，忠魂遗骨撒九州。

又

高山青，碧水流。缅怀总理无尽头。纷纷世人都记取，共承遗志写春秋。

如梦令　二首

一颗巨星陨落，举国眼含泪花。悲歌传宇宙，哀思英雄碑下。碑下、碑下，青松鲜花披挂。

又

昔日蜀国智叟，出师一表功厚。热血贯中华，留下英名於後。回首、回首，谨防魏延夺酒。

升平乐

访重庆红岩村中共中央南方局故址

识途竞说阴阳树，【当地山路分歧为二，岔口处有黄果树，其阳通南方局，其阴通军统。】临敌谁如大乐天。【周用以戏其夫人邓颍超。】龙潭虎穴想当年。江流不转，霜欺更艳，看红岩丹心一片。

长相思　二首

金水流，碧水流，滚滚波涛似悲流。泪寒满面流。朝也愁，暮也愁，无数清明无数愁。谁分点点愁。

又

清明节，失明节，天地黯然泪不绝。献君泪和雪。思难却，恨难却，新坟三月谁敢掘。捍君一腔血。

乌夜啼　一首

春来不见春风，遍山松。点点白花愁苦，寒意浓。　　人群动，雕栏上，玉阶中。万民痛哭总理，泪朦胧。

卜算子　三首

雄碑望金迹，俯首悼君哀。花环如雪泪湿襟，千里扫墓来。　　忠贞国酬报，生死置度外。江河九曲归大海，玉碎光华在。

又

莽莽天地间，疾风雲崖处。热血寒霜绿苍翠，冰雪浴筋骨。　　巍峨恨飘摇，根结万家土。不随芳草争三月，刚毅永如故。

又

好花人自爱，洁白且芳芬。清香已入万家心，笑看咒花人。　　清明来祭花，更有祭花人。哀思一曲祭花诗，我是护花神。

采桑子　一首

生死本是人之常，岁岁清明，今又清明，白花如海悼英灵。　　一年一度哀先烈，不似前景，胜似前景，心潮澎湃泪纵横。

减字木兰花　二首

银花似海，泪飞雪飘为谁来。人心所向，悲歌震动寰宇哀。　　赤胆忠心，终生为党苦安排。英名环球，留芳百世难忘怀。

又

星惊斗转，擎雪扶桑雲柱断。海啸江凝，飞作华夏泪雨倾。　　丰碑灿灿，屈指青史千载叹。催马挥戈，万代聆听国际歌。

忆秦娥　二首　并序

时值清明，西风斜雨。天安门广场，花环如海；英雄纪念碑畔，哭声如潮。有怀亘古之痛，令民哭也；因念斯人之伟，为国哀者。遂使九州风雲，漾然笔下；四海狂澜、翻卷舌锋。噫！风雨修得英姿，日月炼而精美。呜呼！一朝之毁，千古遗恨。纵有天纸雲墨，亦难书我悲怀。痛兮哀哉！

江山血，清明风雨悲思切。悲思切，山林肃立，江河倾泻。　　功名不作求大同，伟绩无私凌日月。凌日月，千古不朽，盖世难越。

又

呜声咽，寒风泪雨雲遮月。雲遮月，长安街上，万民伤别。　　从今岁岁清明节，音容笑貌思难绝。思难绝，英灵常在，九天宫阙。

清平乐　一首

狂飙落地，化作长江雨。弱柳扶风无力舞，岂耐此番风雨。　　任尔风急雨狂，参天自有白杨。傲首横眉冷对，英姿劲骨朝阳。

西江月　三首

五十余年心血，四千万里山河。谁知天半起悲歌，忽地巨星陨落。　　矢志忠於领袖，尽心力战群魔。一番收获一番多，遍地花红似火。

又

浩荡江河流水，苍茫大地风烟。遥看碧海与青天，那禁心伤泪泫。　　革命功垂宇宙，胸怀吞吐山川。誓承遗志更加鞭，何惧千难万险。

又

光照山川日月，历经血雨腥风。冲霄浩气鬼神惊，只为人民大众。国际悲歌一曲，阶级大义深情。请看忠骨唤群英，革命铁军驰骋。

浪淘沙　一首

四海起狂澜，地覆天翻。惊天鼙鼓破敌谖。安得烈勋英魂现，尽扫顽奸。　　借得英雄胆，岂惧春寒。笑指误国夺旗难。更怀总理灵犹在，遍护人间。

蝶恋花　一首

炸雷惊诧天地恸，泪洒滔滔、望星落九重。咽抑悲声心震痛，人间天地折一栋。　　尽瘁鞠躬日月同，不矜终生无语水流东。伟人一顶苍穹去，寰球千载永记颂。

唐多令　一首

巨星堕寰宇，噩耗传九天。飘玉霄弥漫人间。凝望浩天悲泣咽。天地沉，昏暗暗。　　一生留功绩，视乾坤扭转壮志酬，毕生无闲。一代豪杰创天下，南北望，无数山。

苏幕遮　一首

金迹烁，玉碑矗，素花束束。泪飞倾盆雨，青山处处埋灰骨。神州大地，且为忠魂哭。　　英名垂，光辉著。南北东西，战旗万杆树。继业百代绣雄图，九天长护人民解放路。

千秋岁　一首

鞠躬尽瘁，功勋万世垂。生无私，死无愧。呜咽寒风骤，凝我眼中泪。瞻苍松、栉风沐雨愈青翠。　　忆君丰茂时，倾心全人类。突烟火，走南北。紧随毛主席，迎来神州媚。筹巨厦，为集乾坤大同会。

最高楼　一首

长相忆，相忆几时休。峥嵘岁月稠。风雲变幻脱颖出，怒潮漫卷立涛头。众望归，世方期，付春秋。　　梦抑真，风采仍潇洒，真不梦，眉间已锁愁。骨灰飞，英名留九州。哀声动苍天，千里狂澜遏飞舟。缟似血，泪成雨，花作丘。

八声甘州　一首

骤寒风过，广场徘徊，依旧艳阳天。信难哀耗确，白日可忍，夜深最难。识惯雕鞍未解，盼笑语依然。惊梦三更起，泪透中衫。　　恨九天殒才不度势，正中流砥柱，谁佐中原。莫叹时光空逝，待悲浪愁雲尽洗，肝胆对遗言。征师日、英灵重祭，应是泰山。

重订丙辰清明诗词散文选钞卷二终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞卷之三

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

词抄五十四首之续卷　二十五首

满江红　八首

山恸海哭，普天下哀歌处处。多少话、几番欲吐，几番难述。雄姿威容震敌胆，鞠躬尽瘁美名树。创伟业、征战六十载，功勋著。　　一生走，风雷路；兴革命，擎天柱。看莺歌燕舞、碧血凝注。带取神州清风袖，遗留赤县红尘步。挥热泪、俯看旧山河，红旗舞。

又

泪雨愁雲，表多少苍生胸臆。高碑畔、人潮花海，月寒松寂。肝胆此时同破碎，容颜何处重寻觅。共霜天、万众哭号啕，东风湿。　　伤心夜，思畴昔；恤黎民，忧家国。念鞠躬尽瘁、罄抛心力。双鬓拼教添白发，环球定使迎红日。在九泉、应是笑如生，长安息。

又

昆仑横空，五行江精一脉涌。练此身、少达经纬，青孚望重。黄穗内外分白皂，湘陕山水划青红。凭雄才大略英雄胆，成股肱。　　结十国，拒两霸；披纵横，连大同。视环球弹丸，谈笑风生。一振国威传天下，十次党争显忠声。聚古往今来风流事，度峥嵘。

又

山河缟素，抬望眼、寒雲遮月。银波啸、地天摇动，白絮传噩。浩气贯虹冲斗牛，美名压雷飞千界。听万家忆耿耿丹心，悲胸裂。　　驾戎马，熬夙夜；驱日寇，耗心血。为东方红遍，一刻未歇。汗浇九州兴钜业，足履四海挥长策。唤大江巨浪涌惊潮，迎春色。

又

似雪银花，堆香榭、天哭暂歇。春潮动，苍松失语，祭民悲切。赤地袒怀知劲骨，碧天俯首听哀乐。谁能忘一九七六年，清明节。　　诗如潮，词沥血；泪难止，声呜咽。问今中古外，敢标二耶？气概威容吞鬼魅，托毫彩雲冲霄阙。吊英魂、忠烈永风存，昭明月。

又

涌去洪波，普天下黎民痛绝。九万里、狂飙长啸，疾雲骤烈。滚滚延河千重浪，茫茫中岳四月雪。泪眼回、听动地歌吟，凄声切。　　降豺虎，功如铁；佐主席，明如月。凌烟阁、永刻义忠勋节。奋斗毕生风骨在，苦功不世昭如雪。愿斯人、永寝故国里，长安歇。

又

天地呜声，砥柱倒、经纬倾裂。齐哀悼，哭碑声切，今朝痛绝。沥血呕心功一世，六合燃起火光烨。泣唯君、从未顾心身，寥人杰。　　君虽故，芳永洁；志未遂，吾人决。请平公辅政，万民朝阙。死後虽无遗子嗣，生前事业国人接。上青天横钺斩朝奸，不妥协。

又

落雨纷纷，肠愁断、大地呜咽。肝胆碎，哀绝人间，悲伤情烈。伟绩千功留青史，奇略百战争日月。报春归、一柱折南天，风凄切。　　七十载，一头雪；光华艳，谁能灭。问苍天记否，月何阴缺？自有一身豪士骨，生来欲洒英雄血。涌惊潮众志正奔腾，朝天阙。

水调歌头　三首

总理神州事，澎湃六十年。龙潭虎穴往返，刀斧助桌谈。踏遍险山恶水，历尽欧风亚雨，造福满人间。沿着金光道，寸步不离偏。　　精文武，兼刚柔，斗敌顽。事业方兴未艾，噩耗落无端。大地遗灰撒遍，广宇哀声痛彻，泪雨怨苍天。望断征途远，万马快加鞭。

又

风撼参天树，雨酹九寒天。长空碧落星陨，山水敛容颜。脚踏南疆宝岛，头枕北方莽原，百代凯歌传。魂舞乘风去，遗爱满人间。　　金瓯整，两霸斗，防未然。二十五年宏图，仍须勇登攀。辛苦鞠躬尽瘁，至嘱为公为党，心系九万千。荣哀辨真伪，烈慨照贤奸。

又

传噩五洲恸，四海遍哀音。英魂一代千古，伟绩盖当今。黄浦江涛怒吼，赣水义旗高举，井冈战红缨。率师随主席，征战历艰辛。　　延河水，红岩雨，映丹心。冷对魑魅魍魉，凛然鬼神惊。寰宇传扬马列，日理军机国务，尽瘁为人民。今奋神州志，永祭在天灵。

扬州慢　一首

前方吃紧，後方紧吃，谁梦中原寇兵。黎园管弦急，沦区膏血腥。自君临危单刀赴，舌剑唇枪兴亡事，威冠雾城。凛然大义，满座皆惊。　　鸿门虎胆，嘉陵夜夜作声。传卖国汪蒋，救亡义士，抗日英灵。曾家红岩、翠柏万夫赋，一往深情。铁臂挽山河，丹心永照汗青。

念奴娇　一首

胸襟博宇，纳寰球、真是地宽天阔。八亿神州寒共暖，更有全球凉热。五湖惊涛，九州霹雳，四海皆容括。风雲吞吐，狂飙因而飞落。　　一生都为人民，把滴滴热血，换来春色。只顾得鞠躬尽瘁，岂念名存史册。万里江山，千秋功业，已把丰碑刻。乘风归去，遗灰大地遍泽。

石州慢　一首

十里洋场，东方名都。中华奇辱。花旗飘摇外滩，番轮横行黄浦。牛马奴役，苍颜残衣饥腹。救世神仙知何处？琼楼遥万里，奇冤沉千古。　　破曙。浦江潮怒。党结劳工，义竿狂舞。天翻地覆。应笑书生心怯，事机频误。革命还须用武。看烽火红旗高树。今往革命史，炳烛五更读。

望远行　一首

腊八乙卯君离别，行程九州何处。视察华北，亲省江南，大地又讴新谱。管弦江河，山岳宛如琴键，一曲响弹风雨。夺丰收之日，幽燕吴楚。　　豪语。天地听人裁处。党运筹、经纬机杼。世界新陈，大千代谢，神域念怀翔宇。树立人间极则，一生无我，星火晔晔今古。值清明佳节，邀君歌舞。

沁园春　七首

长夜沉沉，可辨依稀，启路曦光。看仿佛书子，风流才智；毕竟将帅，气宇轩昂。黄埔演兵，北伐用将，所向旌旗无强梁。恨贼子、设阴谋诡计，窃军称王。　　义旗再举南昌。率精兵征战赴井冈。会四方豪杰，同仇敌忾；发动工农，扩大武装。星火燎原，枯新怎当。十万国军化黄梁。风正猛、望征程漫漫，血热中肠。

又

萧墙烽惊，山河色变，虎狼猖獗。正风雲幻灭，革命流血；党人肢裂，波澜骤歇。泪洒江流，血涂史页，问苍天从此崩缺。雷电啸、道野火春风，英雄未绝。　　政权出自枪杆。听南昌满城炮声彻。令金戈光寒，险关重越；玉宇霞飞，晨光初射。今瞰人间，军旗猎猎，红缨犹溅当年血。千秋史、打响第一枪，功勋昭烈。

又

忠愤填膺，抱胆浑身，光耀若神。驻狼巢虎穴，笑谈自若；针锋相对，面斥贼臣。阶级嘱咐，民族大义，写就青史不朽文。驱迷雾、有马恩战士，一代人神。　　皖南惨案惊闻。蘸恨泪挥毫向乾坤。痛古今奇冤，江南叶项；同袍相戈，谁挽陆沉。黄河之滨，大江南北，怒血燃处丧敌魂。九万里、统军民抗战，剑戟如林。

又

书读万卷，足迹千疆，交友万邦。映荣蒙碧水，无私铁面；万隆之会，赤旗威扬。烽火连天，风雲变幻，胜券独操斗霸强。开天地、是东方巨手，力挽狂澜。　　几番远涉重洋。播爱种友谊花最香。访赤道诸国，良朋携手；于塔礼拜，尼罗情长。击破坚冰，融化寒水，上海公报筑桥梁。公去也、问未竟事业，谁可承当。

又

险礁暗滩，复雨翻雲，几度急危。把中华舵手，辨明方向；激流勇进，浪急风回。天下将分，妖风作乱，窥测神器耸娥眉。护九鼎、慑奸臣贼胆，天网恢恢。　　忠臣自古堪悲。惟谨慎大节并细微。尽满腔热血，泽润民众；肝胆涂地，无论谦卑。日理万机，食寝渐废，德高望众解是非。心操碎、竟一朝归去，天外难追。

又

星陨长空，泪洒神州，万里湿风。恸擎天柱折，痛悲霄浪；摩雲鹏逝，寂寞苍穹。推倒三山，劈开世界，一代风流百世功。哭社稷、看英雄今古，谁堪配伦。　　几多岁月峥嵘。数不尽风光在险峰。忆黄浦操兵，怒潮滚滚；南昌举义，弹炮隆隆。忧患兴邦，笑谈破敌，一片丹心映日红。蓝图在、看伟大祖国，旭日东升。

又

霹雳惊弦，华表鹤空，百感填膺。正江山似锦，气冲霄汉；光辉九派，屹立峥嵘。万众同心，雄姿英发，矫矫鲲鹏震汉声。天乍黯、遽兰摧玉折，损煞长城。　　英明俊秀豪情。抱许国丹心历此生。念壮怀激烈，长征万里；餐风茹雪，百战身经。重整金瓯，鞠躬尽瘁，扭转乾坤愿未平。此一去、胜千秋遗范，万古长青。

摸鱼儿　一首

已不见几朝容貌，伤心山岳隔目。天公落泪清明雨，引放白花无数。黄河渡，昆仑路，山山水水君曾步。功勋重顾。记谆嘱留言，唤周公、再共闻鸡起舞。　　红场事、拨亿万人前雾。秦皇曾有人妒。旧辙敌仇与民恨，又有新人复古。君莫舞。君不见玉环飞燕皆粪土。山河依故。退居整吴钩，征程万里，还待坎坷步。

六洲歌头　二首

天折砥柱，四海雾茫然。晨星灭，英魂逝，不归帆。入广寒。追想一生业，如阳光，哺大地，数十载，功与过，任评谈。恸地哀歌，泪雨堆霜雪，浪震重天。有人狐鬼兔，亦掩面遮颜。无泪徒嚎。野心欢。　　看谁人爱，谁人恨，爱与恨，两分明。虽计诡，心徒妄，逆潮轮。事何成。朝阳方出海，四人舞，兽张行。凭名节，驱迷雾，岂留情。有亿万人後继，永瞻望、雄劲碑文。愿回眸笑慰，赤县举红缨。遍地群英。

又

长空哭断，天际大江流。清明日，潇潇雨，浸歌头。白花愁。风卷哀澜动，痛流断，山雲激，浪天恸，松壑响，共民忧。灰骨飘於、大地苍茫处，遍撒九州。与山河同在，正气势长留。革命恩仇。刻春秋。　　概头亡楚，胆飘海，颅悬世，为国酬。驱铁骑，操神策，落敌头。尽奇谋。声显周公馆，义辞正，劲何遒。无眠夜，筹国计，挽沉浮。视功名，贱若土，鞠躬尽瘁孺子牛。竟溘然辞世，民泪满腔休。遗志当酬。

重订丙辰清明诗词散文选钞卷三终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞卷之四

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

挽联、赋、诔文

挽联　一十四幅

忠魂不泯、热血一腔化春雨。

大义凛然、壮志千秋泣鬼神。

又

无私无畏、光明磊落、肝胆比日月。

为党为国、尽瘁鞠躬、心胸温冬秋。

又

时光如涛荡泥土。

砥柱触天立中流。

又

神州大地漫漫、论万代英豪。

祖国长河滔滔、评千秋功罪。

又

德深於众、名垂青史江河行地。

功高在世、声震寰宇日月经天。

又

悼总理、心事浩茫连广宇。

秉遗志、於无声处听惊雷。

又

九州埋忠骨、大地生辉、总理精神永驻。

八亿仰英灵、民心承露、伟人浩气长存。

又

家国总理、德大深如海。

民族英魂、功高厚比天。

又

灰撒江河、看不尽波涛、涓滴都是人民泪。

志华日月、信无际光焰、浩气长贯赤县天。

又

忆此日一代巨星陨落、万民痛绝、深恐红色江山被窃。

看明朝千簇鲜卉花开、几笔翰墨、尽倾国人肺腑铮言。

又

丹心操碎人民伟业、似巍巍泰山震寰宇。

灰骨撒遍总理恩情、如滴滴雨露润人心。

又

功高天下而无欲、威震中外而不骄、生为工农、死为工农、问千古英雄有谁能伍？

假马列令以诸侯、裹红旗图以权位、这也翻案、那也翻案、使一身解数无事生非！

又

碧水含烬骨、有魄魂凭托日月。

青山抱忠骸、如肝胆显映河山。

又

生有雄气压五岳。

死存英风断千河。

吊周公赋

出污泥之珍珠兮，顶青天之巨峰。投青春於西欧兮，书少年之峥嵘。救革命於危急兮，发南昌之炮声。居魔窟而不惧兮，处险境仍从容。参军机之神谋兮，俘百万之敌兵。斥强主於广众兮，抗苏美之欺凌。先黄埔之军校兮，立第一之功勋。驱日寇出国门兮，灭蒋家之千军。执领袖之韬略兮，驭天下之风雲。怀革命之理想兮，握共产之红缨。负华夏之兴亡兮，主大地之浮沉。定三分於乱世兮，反两霸之先锋。倡五项於德里兮，聚亚非於万隆。抒工农之大义兮，振中华之威风。导四海之潮流兮，扬九州之美名。敞胸怀於中外兮，盖明德之古今。献终身於人民兮，尽赤胆之忠贞。位居国家之总理兮，心为人民之仆臣。足涉西莽东原兮，车驰南疆北巡。身躬九百六十万平方公里之山河兮，何顾夏秋冬春。亲政七万万之国民兮，不分昼夜昏晨。鄙荣华若粪土兮，藐富贵若浮雲。忍一人之屈辱兮，支大局於千钧。过历世之奇才兮，超群雄之伟人。一旦名归青史兮，牵动亿万红心。

清明诔文

　　时值清明，风雲密布。天安门广场、英雄碑下，凭吊者万人。一时白花成海，哀声动地；春雨绵绵，如泪如雪。余亦哀其人之伟，痛斯事之酷，憾不得终其志，乃作诔文、为之一哭曰：

　　君以盖世之名，垂於宇宙；赫赫之功，高於日月。昔怀少年振奋之理想，负国家兴亡为己任。投身革命，留学西欧；创言共产，宣扬救国。自黄埔军校，树大名播国共两党；始南昌义举，发枪声建人民三军。井冈山上，冲破白匪之封锁；瑞金城头，拥立红军之领导。乃紧随毛泽东，驾长车、驱神兵、操金戈、落敌头，转战南北，马不离鞍；智斗蒋介石，八一楼、长征路、红岩村、梅园林，遗址东西，人未解甲。终驱日寇於门外，赶蒋贼於孤岛。开济建国，凤夜不寐；勤於国事，食不甘味。处高坛之雄辨，惊其座人；发慷慨之陈词，荡之心魄。其身之磊落，透於冰精。鞠躬尽瘁，死而後已。故秦皇一统之伟业，未若其九牛之一毛；而蜀相开国之功勋，何如其沧海之一粟耳。

　　六十年春秋，对党忠心诚怀；廿七载总理，为民肝脑涂地。重社稷，尽精微；爱百姓，共温凉。长行神州万里，躬察农乡留颜，尊黎民作主，遂使国人痛泪流，万民身欲换公死；远涉重洋千回，邦交国际赞誉，为世界谋福，足令志士嗟今古，亿人由衷为君哭。

　　叹人生有限，相业无闲。外争国威，倡五项基本原则；内斗党敌，导十大团结宗旨。能以领袖魅力，常居党政高位；全凭组织才能，每度斗争艰险。因捍卫红色政权，粉林彪之碎骨；保护人民领袖，反蒋贼之死党。心广胸阔，称古今第一人；德高望重，居军国副主席。家国千机，惟全心对付；江山万里，是一手扶持。恩来九州遍泽东，翔宇四海皆润之。辉争日月心是师，因真理握在手；功盖山河铁作证，有明德留於今。名高天下固不骄，心系国家而无欲。

　　问往来五千年，纵横九万里，曾有二耶？

　　以君之望重，宁退伟人之左右；念君之德深，甘为人民之臣仆。多少秩事佳话，流传街头巷尾；真实音容笑貌，埋藏脑海心田。点点平凡而成其伟大，滴滴热血换来不朽和永恒！

　　君生为中华崛起，废寝忘食；死为世界红遍，倾心尽血。业未就而抱重疾，功未捷而身先死。呜呼天也，汝堕我东国一星；呜呼地也，汝折我南天一柱矣。此一去，神州自此欲崩缺，赤县从今无支持。岂不哀哉！

　　而君之骨犹未寒也，斯世乱党，阴风四起。浮雲蔽日，不见长安。如吕后再现，秦桧重生。谤其身以惑天下，毁其名欲篡社稷。用心何险，为人何毒也哉。殊不知翻四届人大之案，不得人心；反十大团结之旨，众叛亲离。人神之所共怒，天地之所不容！

　　清明祭日，举国哭天；英雄碑下，全民泪眼。幽燕吴楚，管弦山何。星南斗北，天纸难书。对明灯，泪纵横，想自古名相谁堪与列，垂青史名在凌烟阁，最高阙；雨打窗，忽惊梦，恨至今回首中南红壁，谁能忘一九七六年，清明节？

　　呜呼！悲哉！栋梁之折，砥柱之毁。悲於原野，哭向逝川。诗曰：

　　毕生展忠义，一死轻泰山。

　　天地英雄气，千秋尚凛然。

重订丙辰清明诗词散文选钞卷四终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞卷之五

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

现代散文诗选　五首

一月的哀思　　李瑛

　　我不相信

　　一九七六年的日历，

　　会埋着这样苍白的日子；

　　我不相信

　　死亡，竟和他的生命

　　连在了一起；

　　我不相信

　　红旗覆盖了他的身体；

　　我不相信

　　那火终能使他垂下双臂。

　　但，千山哀默，

　　万水波息，

　　微茫里，只是凝咽无尽的乐笛。

　　声音，

　　这样轻微，

　　却又这样有力，

　　──似飓风掠过深海，

　　──似冷雨抽打大地。

　　报纸，披着黑纱，

　　电波，浸着泪滴；

　　每盏灯，都是哭红的眼，

　　每颗心，都在流泪抽泣：

　　总理啊──

　　周─总─理！

　　呵，我们的父亲，

　　而对死亡，迎击多少强敌，

　　今天，却惧怕这样一个日子；

　　我们的母亲，

　　身抗风雪，战胜多少艰辛，

　　今天，也忍不位嘤嘤啜泣；

　　此刻呵，

　　我们不禁齐声呼唤：

　　中国，不能失去你啊！

　　历史，不能忘记你！

　　人民啊，怎么能够没有你！

　　革命──需要你！

　　且忍住撕心的痛，

　　却忍不住那泪眼迷离。

　　一只带泪的花圈，

　　不知放它在哪里？

　　几十年，你走遍祖国大地，

　　一处处深深的记忆，

　　都欲向你表示

　　赤诚的心意。

　　敬爱的周总理，

　　我们不能去医院看望你，

　　攥一张冰冷的报纸，静静地

　　伫立在长安街的暮色里。

　　任一月的风，

　　撩起我的愁发；

　　任黄昏的灯，

　　映着晶莹的泪滴。

　　等待着，等待着──

　　灵车碾过我的心；

　　等待着，等待着

　　──一个忠诚斗士的崇敬

　　献给你。

　　白花铺地呵黑纱束臂，

　　广场肃穆兮长街沉寂。

　　如血的残阳，

　　愁映天安门城楼；

　　低沉的冬雲，

　　欲摧半落红旗。

　　灵路象一条河，

　　缓缓地流在深冬的晚风里……

　　岂能有人

　　压制我们缅怀你不朽的功绩。

　　看此刻丰碑静穆，

　　万民伫立！

　　一颗心──一片翻腾的血海，

　　一双眼──两道冲决的河堤。

　　多少人呼唤你，扑向灵车；

　　多少人默默地，

　　为君行礼；

　　多少人要和你倾谈

　　知心的话题……

　　灵车涌起的河，

　　凄凄地流在深冬的寒风里……

　　历史

　　永记着一月十一日：

　　一辆车

　　曾碾过一个峥嵘的世纪。

　　中共英明统帅，

　　无产阶级的革命者，

　　国际共产主义战士，

　　人民的优秀儿子，

　　为八亿神州

　　耗尽了最後的血一滴──

　　就这样

　　从你熟悉的长安街上从容而过，

　　西去，西去……

　　灵车潮动的河，

　　轰轰地流在深冬的冰风里……

　　茫茫暮霭，

　　沉沉烟雲；

　　门动窗开，

　　轮停耕缀；

　　疆塞鸣枪，

　　车船吹笛。

　　这　就是我们的丧仪：

　　主会场──

　　九百六十万平方公里的祖国，

　　分会场──

　　五大洲南北东西。

　　雲水间，

　　满眼翻飞的挽幛；

　　风雷中，

　　充耳坚定的誓语。

　　江水沉凝，青山肃立，

　　草木俯首，

　　星月不移……

　　灵车铺开的河，

　　涩涩地流在深冬的凛风里……

　　灵车正西去，西去……

　　可　那不是你吗，

　　敬爱的周总理？──

　　人大会堂

　　正传出你爽朗的笑声，

　　天安门前

　　又走过你矫健的步履；

　　你正在作政府工作报告，

　　你正在询问灾区的油盐柴米……

　　那不是你吗，午夜灯火依稀？

　　你关怀着祖国，关怀着世界──

　　文件上的一个标点，

　　舞台上的一句台词……

　　你有力的脉博时刻与

　　国家的命运、世界的利益

　　相关休戚。

　　即使是生命最後一息，

　　你还在咏读毛主席

　　不朽的诗句……

　　那不是你吗，歌声慷慨激励？

　　你和我们一起

　　唱《东方红》，

　　唱《三大纪律八项注意》，

　　唱《国际歌》，

　　唱共产主义……

　　那不是你吗，步伐雄健有力？

　　你仍然和我们走在一起，

　　永远走在向共产主义、

　　向四个现代化进军的行列里……

　　周总理，

　　你永远活在我们心里，

　　你永远活在祖国的神州大地──

　　一月的哀思永无终止，

　　革命的潮流因之不息。

　　……

周总理办公室的灯光　　石祥

　　夜呵，静悄悄……

　　静悄悄……

　　当祖国度过了沸腾的一昼，

　　当人们从梦里露出甜蜜的微笑，

　　当婴儿熟睡的脸上现出幸福的酒窝，

　　当晶莹的露珠挂上嫩绿的幼苗……

　　同志呵，你可知道，

　　我们敬爱的周总理办公室

　　灯光又亮了通宵？

　　呵，春风知道，夏雨知道，

　　秋霜知道，冬雪知道，

　　我们敬爱的周总理

　　几十年如一日，

　　昼夜为民操劳！

　　如果世上真有不知疲倦的人，

　　我们的周总理

　　一生休息的最少，最少！

　　看那办公室的灯光，

　　就是一个最好的写照：

　　它点燃的是周总理毕生的心血，

　　是周总理的红心在闪耀！

　　不要说总理九天安息，

　　这样伟大的革命家几曾睡着？

　　莫道总理与世长辞，

　　如此杰出的无产者永远战斗前哨！

　　看，周总理从《国际歌》声中走来，

　　又奔上了中国革命的大道──

　　黄埔军校政治部的瓦房，

　　南昌城内的平凡小屋，

　　周总理办公室的灯光呵，

　　和启明星一起破晓。

　　韶山的朝阳照亮东方，

　　井冈的明月红了一角，

　　周总理办公室的灯光呵，

　　化作燎原的熊熊火苗！

　　遵义城砖楼上的灯光，

　　拥立毛泽东的正确领导，

　　照亮革命征途的航道。

　　长征路周副主席野营的松油灯，

　　度过了雪山草地，饥寒病劳，

　　粉碎了敌军天上滥炸，地面围剿。

　　杨家岭窑洞的灯光

　　和遍地抗日烽火一起燃烧；

　　在西安，在重庆，

　　在南京梅园新村三十号，

　　周副主席办公室的灯光

　　如插入敌人心脏的尖刀，

　　也点明了人民解放的前照！

　　在中南海，

　　周总理办公室的灯光，

　　照着毛泽东选集，马列著作，

　　照着千百份文件、报告。

　　灯光下，接见四海宾朋；

　　灯光下，会谈各地工农代表……

　　在出访列国的机舱里，

　　周总理办公的灯光呵，

　　和星月一起闪亮；

　　在巡视祖国的车厢中，

　　周总理办公的灯光呵，

　　与车轮一同赛跑！

　　最难忘，十年文化大革命，

　　周总理休息的更少，更少！

　　频繁的会见，耐心的指教。

　　在周总理最後的岁月里，

　　灯光和总理一起经受着病痛的煎熬──

　　疼痛强忍，牙关紧咬，

　　哪顾宿敌的陷害，斗争不屈不挠。

　　眼熬红，面消瘦，

　　你仍在灯下咏读毛主席的诗稿……

　　总理～～直到最後一息，

　　你又唱起了《国际歌》悲壮的曲调，

　　英特耐雄纳尔的号角──

　　一声声，将最後的灯火燃烧！

　　周总理啊──

　　你点亮的明灯

　　在八亿人民心中永照！永照！

周总理，你在哪里？　　柯岩

　　周总理，我们的好总理，

　　你在哪里呵，你在哪里？

　　你可知道，我们想念你，

　　──你的人民想念你呵，想念你！

　　我们对着高山喊：

　　周─总─理──

　　山谷回音：

　　“他刚离去，他刚离去，

　　革命征途千万里，

　　他步步紧随毛主席！”

　　我们对着大地喊：

　　周─总─理──

　　草木轰鸣：

　　“他刚离去，他刚离去，

　　你不见那沉甸甸的谷穗上，

　　还闪着他辛勤的汗滴……”

　　我们对着森林喊：

　　周─总─理──

　　松涛阵阵：

　　“他刚离去，他刚离去，

　　宿营地上篝火红呵，

　　伐木工人正在回忆他亲切的笑语。”

　　我们对着大海喊：

　　周─总─理──

　　海浪声声：

　　“他刚离去，他刚离去，

　　你不见海防战士身上，

　　他亲手给披盖的大衣……”

　　我们找遍整个世界，

　　呵，总理，

　　你在革命需要的每一个地方，

　　辽阔大地

　　到处是你深深的足迹。

　　我们回到祖国的心脏，

　　在天安门前深情地呼唤：

　　周─总─理──

　　广场回答：

　　“呵，轻些呵，轻些，

　　他正在中南海接见外宾，

　　他正在政治局出席会议

　　……”

　　总理呵，我们的好总理！

　　你就在这里呵，就在这里！

　　──在这里，在这里，在这里……

　　你永远和我们在一起

　　──在一起，在一起，在一起……

　　你永远居住在红太阳升起的地方，

　　你永远居住在人民心里，

　　你的人民世世代代想念你！

　　想念你呵──想念你！

　　＞想＞念＞你……

永恒的瞬间　　佚名

　　（缺）

那时的爱　　张若茗

　　我们像星星一样近，

　　我们像星星一样远。

　　我们近的摩擦生电，

　　我们远的天际云端。

　　你像星星一样明亮，

　　我像星星一样暗淡。

　　你明亮的举世瞩目，

　　我暗淡的彼此不见。

　　你像星星一样永恒，

　　我像星星一样短暂。

　　你永恒的与世长存，

　　我短暂的瞬间一闪。

　　我像星星一样热恋，

　　你像星星一样绝缘。

　　我热恋的日夜守望，

　　你绝缘的永难相伴。

丰碑　　浩然

　　白云朵朵，

　　飘来了，

　　天山的雪莲；

　　彩霞腾腾，

　　染红了，

　　中原的牡丹；

　　东风阵阵，

　　吹绿了，

　　兴安岭的松枝；

　　旭日冉冉。

　　绽开了，

　　五指山的木棉；

　　从长江两岸，

　　摘取的金玫瑰；

　　从井冈哨口，

　　采集的紫杜鹃……

　　彩色缤纷结队来，

　　千枝青翠万朵鲜。

　　编织起来吧，

　　用八亿颗火热的心，

　　连结成一个，

　　巨大的花环！

　　擎举起来吧，

　　用八亿双坚强的手，

　　虔诚的奉献在，

　　周恩来同志的

　　英灵面前！

重订丙辰清明诗词散文选钞卷五终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞卷之六

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

散文四篇

引卡尔·马克思语

　　这位出类拔萃和道德高尚的人竟是那样得谦虚，以至於只有在他成为殉难者倒下去之後，全世界才发现他是一位英雄。

引弗莱德里奇·恩格斯语

　　这个人的逝世，对於欧美战斗着的无产阶级，对於历史科学，都是不可估量的损失。这位巨人逝世以後所形成的空白，不久就会使人感觉到。

因为他说真理　（韩素音）

　　温和和实用主义这两个词，不适用於周恩来总理这位革命家。当我说革命家时，这并不排除现实主义；正相反，革命家是世界上最现实的人，因为他们懂得鼓励和促进各种伟大社会潮流和创造历史的那些真理。周就是这样的人。

　　我同他会晤过十来次。第一次是在１９５６年。他从来没有试图给我洗脑筋或说服我。我同他的讨论，经常有我不同意他的意见的情况。为什么周恩来在西方很知名和很有声望，我认为，这是因为他是一个非常诚实的人，因为他说真理，因为他平静而合乎逻辑地说出真理，因为他有无限的耐心，因为他想以理服人，而且因为当他听到没有礼貌的话时从来不生气，他只是说，那好吧，再想一下。对大家都是这样。他非常平静地处理各种复杂事务。在中印边境问题上，他也是想和尼赫鲁说理。……他的记忆力是非凡的。１９７１年当他接见我丈夫(他是印度人)时，他谈到喜马拉雅山所有峡谷的高度和名字……他也是一个对人记忆非常好的人。十年前，他曾同某外国人士有过一次小小的争论。十年後，他在一次大的宴会上碰见这人，周离开了自己的座位去找他。周对这个人说，十年前我们讨论过某某事情。你是对的，我错了。他就是这样的人。正是如此，我认为人们对他才特别敬佩。

追忆周恩来同志往事

　　自一九四六年至一九四九将进三年的时间内，我认识并观察了这位谈吐文雅而热情认真的红色领导人……

　　周有一个令人感兴趣的奇怪习惯──他的英语相当好，但是他从来不在公开场合讲英语，除非为了纠正他的正式译员的错误。一些美国记者在和谈期间几乎天天同周见面，他们发现他既是忠诚的共产主义者，又是彬彬有礼的人。我从未听到过他象赫鲁晓夫经常在莫斯科表演的那样夸夸其谈。红色中国的第二号人物是在法国接受共产主义的，他在巴黎一家汽车工厂懂得了共产主义。他在政治上机智敏锐，远见卓识，在个人生活上却很朴素。有时，我们在他家的小小住房内边喝茶边谈，我和妻子是他家的受欢迎的客人。但是这些谈论尽管范围广泛，却从来没有激烈争论。当时马歇尔将军同周的会谈持续了好几个月，马歇尔有一次说这位身材细瘦，头发乌黑的共产党人周恩来先生是『我所见过的人当中最有才识者之一』。他很敬佩周。

基辛格回忆周恩来

　　１９７１年我见到周恩来的时候，他作为中国共产主义运动的一位领导人已经差不多五十年了。他是人民共和国成立以来一直任职的一位总理──担任这个职务将近二十二年──其中有九年兼任外交部长。在谈论哲学、回忆往事、分析历史、探讨谋略以及诙谐善辨等方面，他都是个行家能手。他对事物了如指掌，特别是对有关美国事态发展以及对我个人的背景情况的了解，是令人惊讶的。无论在言谈或举止方面，他都极为干练。这反映了一个人内在的紧张状态；正象他所强调的，他要关注八亿人无穷无尽的日常问题，同时又要关注为维护思想信仰而作出的努力。

　　周恩来表现出一种非凡的谦和敦厚品德。我们中的一位成员生了病，他也会来看望。尽管在礼仪上我和他有级别的差距，他还是坚持我们的会议在我的住所和人民大会堂轮流举行。中国人似乎对他特别崇敬，觉得在所有的中国领导人中，他具有一种特殊的人品。在一九七五年末的一次访问中，我向一位年轻的翻译问起周恩来的健康情况；她告诉我他的病情严重，说时眼泪汪汪。他逝世以後，在中国，人们那么悲痛地悼念他，这并不是偶然的；七十年代後期，在中国，人们异乎寻常地表现出向往更多的自由时，求教他，并赞美他，这也不是偶然的。他是我见过的两三位给人印象最深刻的人物之一。我对周恩来所代表的制度不抱幻想，但他逝世时，我感到非常悲痛。失去了他，世界将不那么有活力，前景也看得不那么清晰了。我们都从来没有忘记，我们的关系实质上是可好可坏的；我们也都从来没有忽略这种可能性。随着历史的进展，我们两国所走的道路可能只有一个短暂的时刻是并行不悖的。在那以後，两国很有可能发现它们又站在对立的两边。

　　在我任公职期间，在政治家们为了克服预见中的人类脆弱性而保持某种常住性所进行的无休止的斗争中，我能越过意识形态的壁垒，同一位伟大的人物在一起工作，是引以为欣慰的事情之一。

尼克松回忆周恩来

　　周恩来无与伦比的个性是我１９７２年去中国时得到的最鲜明的印象之一。

　　『恩来』的意思是『恩慈而来』，这个名字简明而贴切地体现了他的气度和性格。周恩来外柔内刚。他举止优雅，总是那么精神抖擞，从容自若，使人感觉到他极大的魅力和自信。在个人关系与政治关系中，他忠实地遵循中国的古老的处世之道：决不『撕破面子』。

　　周的仪表给人的印象是待人热情，开诚布公，善於自制又显然充满激情。他为人机敏练达，胜过我所认识的任何世界领导人。

　　在正式的会议上，他那轮廓分明的面庞始终是平静的。在听我讲话时，他总是微微偏着头，直视着我的眼睛。人们常用来形容十九世纪爱尔兰伟大的爱国者查尔斯·帕尔内的那句话也很适用於周恩来：他是一座覆盖着冰雪的火山。

　　在国宴上，周和我都用茅台祝酒，不用香槟。当我们绕宴会厅与五十多位高级官员依次碰杯时，我注意到他非常小心不多喝，与每位客人碰杯後简直酒都没碰上嘴唇。我们回到自己的座位时，两人手里端的仍然是最初斟上的那一杯。然後我们便把剩下的酒一饮而尽。这种酒的劲很大，所以，当周告诉我他在长征中的一些特殊场合一天曾喝过二十五杯茅台时，我感到很惊讶。

　　中国也许会把周作为使党和国家保持统一的出色的调停者而记得他，但是世界将把他作为中国最杰出的外交家而记得他。周给我留下了四点不可磨灭的印象：他的旺盛的精力，周密的准备，高明的谈判技巧和遇事不慌的镇定态度。他的精力充沛得惊人。在时间比较长的会谈中，双方一些年纪较轻的人露出了倦意，但七十三岁的周却始终头脑敏锐，精神抖擞，聚精会神。他从不离题，从不讲废话，也从不要求休息。如果我们对公报措词有一个分歧在下午会议上没有解决，他并不把问题留给助手，而是在当天余下的时间亲自与基辛格会谈来解决。次日上午他看上去就象在乡间度过了一个宁静的周末刚回来一样精神。他日理万机，工作越繁重，精力越旺盛。权力和责任使他永葆青春。

附：纪念诗文

重订丙辰清明诗词散文选钞卷六终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞附卷一

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

周恩来诗文选

春日偶成　　一九一四年

极目青郊外，烟霾布正浓。中原方逐鹿，【汉书·蒯通传：秦失其鹿，天下共逐之。天下纷争，中原逐鹿也。】博浪踵相踪。【博浪沙，地名也，留候使人行刺祖龙於此。】

其二

樱花红陌上，柳叶绿池边。燕子声声里，相思又一年。

送蓬仙兄返里有感　　一九一六年初

东风催异客，南浦唱骊歌。【江淹·别赋：送君南浦，伤如之何。大戴礼：唱骊驹，诗也。】转眼人千里，消魄梦一柯。【典出唐·李公佐·南柯记故事。】星离成恨事，雲散奈愁何。欣喜前尘影，因缘文字多。

其二

同侪争疾走，君独著先鞭。【晋书·刘琨传：常恐祖生先吾著鞭。】作嫁怜侬拙，急流让尔贤。群鸦恋晚树，孤雁入寥天。惟有交游旧，临歧意帐然。

其三

相逢萍水亦前缘，负笈津门岂偶然。扪虱倾谈惊四座，【典出晋书·王猛传：扪虱而言，旁若无人。】持蟹下酒话当年。险夷不变应尝胆，【典出史记·越王勾践世家。】道义争担敢息肩。待得归农功满日，他年预卜买邻钱。【南史·吕僧珍传：宋季雅罢南康郡市，宅居僧珍宅侧。僧珍问宅价。对曰：一千一百万。怪其贵。季雅曰：一百万买宅，千万买邻。】

次皋如夫子伤时事原韵　　一九一六年十月

茫茫大地起风雲，举国昏沉岂足云。最是伤心秋又到，虫声唧唧不堪闻。

附张皋如原诗并序

九月二十八日，阅报见徐州会盟。祸已近在眉睫，政府犹用敷衍主意，国生命已断送数人之手矣！

太平希望付烟雲，误国人物何足云。孤客天涯空涕泪，伤心最怕读新闻。

大江歌罢　　一九一七年九月

大江歌罢掉头东，邃密群科济世穹。面壁十年图破壁，【五灯会元：达摩大师住嵩山少林寺，终日面壁而坐】难酬蹈海亦英雄。【史记·鲁仲连邹阳列传、後汉书·逸民传序：蹈海之节、千乘莫移其情。】

散文诗四首

雨中岚山　　一九一九年春

雨中二次游岚山，

两岸苍松，夹着几株樱。

到尽处突见一山高，

流出泉水绿如许，绕石照人。

潇潇雨，雾蒙浓，

一线阳光穿雲出，愈见娇妍。

人间的万象真理，愈求愈模糊，

──模糊中偶然见着一点光明，

真愈觉娇妍。

雨後岚山　　一九一九年春

山中雨过雲愈暗，

渐近黄昏；

万绿中拥出一丛樱，

淡红娇嫩，惹得人心醉。

自然美，不假人工；

不受人拘束。

想起那宗教，礼法，旧文化，……

　　粉饰的东西，

还在那讲什么信仰，情感，美观

　　的制人学说。

登高远望，青山渺渺，

被遮掩的白雲如带；

十数电光，射出那渺茫黑暗的城市。

此刻岛民心理，

仿佛从情景中呼出；

元老，军阀，党阀，资本家……

从此後“将何所恃”？

游日本京都圆山公园　　一九一九年春

满园樱花灿烂；

灯光四照，

人声嘈杂。

小池边杨柳依依，

孤单单站着一个女子。

樱花杨柳，哪个可爱？

冷清清不言不语，

可没有人来问她。

四次游圆山公园　　一九一九年春

四次来游，

满山满谷的『落英缤纷』；

树上只剩得青松与绿叶，

更何处寻那『淡红姣嫩』的『樱』！

灯火熄，游人渐渐稀，

我九天四京炎凉饱看；

想人世成败繁枯，都是客观的现象，

何曾开芳草春花，

自然的美，无碍着的心。

东关模范学校第二周年纪念日感言　　一九一二年十月

　　最可宝贵，最有价值，而又最触动同学诸君之种种感情者，非吾东关模范学校成立第二周年纪念之今日乎？念四小时，一刻千金，拍掌欢呼，全校同庆，亦云盛矣！然余一霎时而怃然。回忆昔日改组成立时缔造之艰难，气象之萧条，岁时再历，同学旧友，十存六七。抚今追昔，神为伤已。一霎时余又欣然，睹今日校舍之宏，人才之盛，跄跄济济，肃肃雍雍，珥笔者纪盛事，观光者相劳慰，已足称一时之嘉会已。而一霎时余更嗒然，夫创之既艰，後难为继。今年今日进步，逾於去年今日；明年今日之进步，未审亦如今年之於去年否也？

　　嗟呼！负此责任者谁乎？其惟吾校校长教员诸公已耳？其惟吾校全体诸同学已耳？余深爱此最可宝贵、最有价值之第二次纪念日，即不能不厚望我最可钦佩、最可危险、最有成就之全校诸同学也。

　　吾校司教育之诸公乎。诸公为国家造人才，当殚其聪明，尽其才力。求整顿，宜重实际；务外观，先察内容。勿自隳行检，以失人则效；勿铺张粉饰，以博我名誉；更勿投身政界党会，谋利营私，以纷扰其心志，而日事敷衍。校长为学生择良教材，教习为学生谋造成就，守师严道尊之旨，除嚣张浮躁之习。注重道德而辅之以实利美感，更振之以军国民之精神。教育美满，校风纯正，则此纪念日乃可因之而永久。由第二周年以至第三周年，而达於无穷期之周年者，实赖我司教育诸公之热心维持而已矣。

　　吾全校之诸同学乎。吾人何人？非即负将来国家责任之国民耶？此地何地？非即造就吾完全国民之学校耶？圣贤书笈，各种科学，何为为吾深究而悉讨；师之口讲指画，友之朝观夕摩，何为为吾相切而相靡利，非即欲吾受完全教育、成伟大人物、克负乎国家将来艰巨之责任耶？以将来如许之重负，基础於小学校三四年中，同学同学，宜如何奋勉，始对之而不愧哉。一物不知，学者之耻。同学其博学乎？好问则裕，自用则小。同学其审问乎？思之思之，鬼神通之；差以毫厘，谬之千里。同学其慎思而明辨乎？学矣，问矣，思辨矣，而犹或浅尝辄止、见异思迁等以求自是而非人焉。吾恐同学之智识亦无由新，道德亦无由固，而欲业人才蔚国器难矣。如是则书不将虚此读，业不将虚此习，师不将虚此教诲，友不将虚此切磋，吾模范学校不将虚此造就，而两周年之光阴又不将虚度过也哉。惟望吾全校诸同学惕然自警而已矣。

　　余於此纪念日中抒此谬妄，其以前所云者为吾校司教育诸公望，其以後云者为同学诸人勉。韪我，罪我，所弗计也。然而去年今日往矣，今年今日未往而已往矣，明年今日、他年今日，余将拭目而观吾东关之模范学校，更观吾全校同学之学生。

【评语】教不如此不足以言教，学不如此不足以言学，学校不如此不足以言学校，文章不如此不足以言文章。

【评语】心长语重，机畅神流。

重订丙辰清明诗词散文选钞附卷一终

⇑

重订丙辰清明诗词散文选钞附卷二

紹興竺暉宇昕編　　　　舟山堂藏

毛泽东诗词选　五十首

词钞三十四首

贺新郎·给杨开慧　　一九二三年

挥手从兹去。更那堪凄然相向，苦情重诉。眼角眉梢都似恨，热泪欲零还住。知误会前番书语。过眼滔滔雲共雾，算人间知己吾和汝。人有病，天知否？　　今朝霜重东门路，照横塘半天残月，凄清如许。汽笛一声肠已断，从此天涯孤旅。凭割断愁丝恨缕。要似昆仑崩绝壁，又恰象台风扫寰宇。重比翼，和雲翥。

贺新郎·读史　　一九二三年春

人猿相揖别，只几个石头磨过，小儿时节。铜铁炉中翻火焰，为问何时猜得，不过是几千寒热。人世难逢开口笑，上疆场彼此弯弓月。流遍了，郊原血。　　一篇读罢头飞雪，但记得斑斑点点，几行陈迹。五帝三皇神圣事，骗了无涯过客。有多少风流人物？盗跖庄蹶流誉後，更陈王奋起挥黄钺。歌未竟，东方白。

沁园春·长沙　　一九二五年

独立寒秋，湘江北去，橘子洲头。看万山红遍，层林尽染；漫江碧透，百舸争流。鹰击长空，鱼翔浅底，万类霜天竞自由。怅寥廓，问苍茫大地，谁主沉浮？　　携来百侣曾游。忆往昔峥嵘岁月稠。恰同学少年，风华正茂；书生意气，挥斥方遒。指点江山，激扬文字，粪土当年万户侯。曾记否，到中流击水，浪遏飞舟？

沁园春·雪　　一九三六年

北国风光，千里冰封，万里雪飘。望长城内外，惟余莽莽；大河上下，顿失滔滔。山舞银蛇，原驰蜡象，欲与天公试比高。须晴日，看红装素裹，分外妖娆。　　江山如此多娇，引无数英雄竞折腰。惜秦皇汉武，略输文采；唐宗宋祖，稍逊风骚。一代天骄，成吉思汗，只识弯弓射大雕。俱往矣，数风流人物，还看今朝。

满江红·和郭沫若同志　　一九六三年

小小寰球，有几个苍蝇碰壁。嗡嗡叫，几声凄历，几声抽泣。蚂蚁缘槐夸大国，蚍蜉撼树谈何易。正西风落叶下长安，飞鸣镝。　　多少事，从来急；天地转，光阴迫。一万年太久，只争朝夕。四海翻腾雲水怒，五洲震荡风雷激。要扫除一切害人虫，全无敌。

附：郭沫若原词

沧海横流，方显出英雄本色。人六亿，加强团结，坚持原则。天垮下来擎得起，世披靡矣扶之直。听雄鸡一唱遍寰中，东方白。　　太阳出，冰山滴；真金在，岂销铄？有雄文四卷，为民立极。桀犬吠尧堪笑止，泥牛入海无消息。迎东风革命展红旗，乾坤赤。

念奴娇·昆仑　　一九三五年

横空出世，莽昆仑，阅尽人间春色。飞起玉龙三百万，搅得周天寒彻。夏日消溶，江河横溢，人或为鱼鳖。千秋功罪，谁人曾与评说？　　而今我谓昆仑：不要这高，不要这多雪。安得倚天抽宝剑，把汝裁为三截？一截遗欧，一截赠美，一截还东国。太平世界，全球同此凉热。

念奴娇·鸟儿问答　　一九六五年秋

鲲鹏展翅，九万里，翻动扶摇羊角。背负青天朝下看，都是人间城郭。炮火连天，弹痕遍地，吓倒蓬间雀。怎么得了，哎呀我要飞跃。　　借问君去何方，雀儿答道：有仙山琼阁。不见前年秋月朗，订了三家条约。还有吃得，土豆烧熟了，再加牛肉。不须放屁，试看天地翻覆。

念奴娇·井冈山　　一九六五年

参天万木，千百里，飞上南天奇岳。故地重来何所见，多了楼台亭阁。五井碑前，黄洋界上，车子飞如跃。江山如画，古代曾云海绿。　　弹指三十八年，人间变了，似天渊翻覆。犹记当时烽火里，九死一生如昨。独有豪情，天际悬明月，风雷磅礴。一声鸡唱，万怪烟消雲落。

水调歌头·游泳　　一九五六年

才饮长沙水，又食武昌鱼。万里长江横渡，极目楚天舒。不管风吹浪打，胜似闲庭信步，今日得宽余。子在川上曰：逝者如斯夫！　　风樯动，龟蛇静，起宏图。一桥飞架南北，天堑变通途。更立西江石壁，截断巫山雲雨，高峡出平湖。神女应无恙，当惊世界殊。

水调歌头·重上井冈山　　一九六五年

久有凌雲志，重上井冈山。千里来寻故地，旧貌变新颜。到处莺歌燕舞，更有潺潺流水，高路入雲端。过了黄洋界，险处不须看。　　风雷动，旌旗奋，是人寰。三十八年过去，弹指一挥间。可上九天揽月，可下五洋捉鳖，谈笑凯歌还。世上无难事，只要肯登攀。

渔家傲·反第一次大围剿　　一九三一年春

万木霜天红烂漫，天兵怒气冲霄汉。雾满龙冈千嶂暗，齐声唤，前头捉了张辉瓒。　　二十万军重入赣，风烟滚滚来天半。唤起工农千百万，同心干，不周山下红旗乱。

渔家傲·反第二次大围剿　　一九三一年夏

白雲山头雲欲立，白雲山下呼声急，枯木朽株齐努力。枪林逼，飞将军自重霄入。　　七百里驱十五日，赣水苍茫闽山碧，横扫千军如卷席。有人泣，为营步步嗟何及！

临江仙·给丁玲同志　　一九三六年

壁上红旗飘落照，西风漫卷孤城。保安人物一时新。洞中开宴会，招待出牢人。　　纤笔一枝谁与似？三千毛瑟精兵。阵图开向陇山东。昨天文小姐，今日武将军。

蝶恋花·从汀州向长沙　　一九三零年

六月天兵征腐恶，万丈长缨要把鲲鹏缚。赣水那边红一角，偏师借重黄公略。　　百万工农齐踊跃，席卷江西直捣湘和赣。国际悲歌歌一曲，狂飙为我从天落。

蝶恋花·答李淑一　　一九五七年

我失骄杨君失柳，杨柳轻扬直上重霄九。问讯吴刚何所有，吴刚捧出桂花酒。　　寂寞嫦娥舒广袖，万里长空且为忠魂舞。忽报人间曾伏虎，泪飞顿作倾盆雨。

附：李淑一原词《菩萨蛮·惊梦》

兰闺索莫翻身早，夜来触动离愁了。底事太难堪，惊侬晓梦残。征人何处觅，六载无消息。醒忆别伊时，满衫清泪滋。

虞美人·给杨开慧　　一九二六年

堆来枕上愁何状，江海翻波浪。夜长天色怎难明，寂寞披衣起坐数寒星。　　晓来百念都灰烬，剩有离人影。一钩残月向西流，对此不抛眼泪也无由。

浪淘沙·北戴河　　一九五四年夏

大雨落幽燕，白浪滔天，秦皇岛外打鱼船。一片汪洋都不见，知向谁边？　　往事越千年，魏武挥鞭，东临碣石有遗篇。萧瑟秋风今又是，换了人间。

西江月·秋收起义　　一九二七年

军叫工农革命，旗号镰刀斧头。匡庐一带不停留，要向潇湘直进。　　地主重重压迫，农民个个同仇。秋收时节暮雲愁，霹雳一声暴动。

西江月·井冈山　　一九二八年

山下旌旗在望，山头鼓角相闻。敌军围困万千重，我自岿然不动。　　早已森严壁垒，更加众志成城。黄洋界上炮声隆，报道敌军宵遁。

清平乐·蒋桂战争　　一九二九年秋

风雲突变，军阀重开战。洒向人间都是怨，一枕黄粱再现。　　红旗跃过汀江，直下龙岩上杭。收拾金瓯一片，分田分地真忙。

清平乐·会昌　　一九三四年

东方欲晓，莫道君行早。踏遍青山人未老，风景这边独好。　　会昌城外高峰，颠连直接东溟。战士指看南粤，更加郁郁葱葱。

清平乐·六盘山　　一九三五年

天高雲淡，望断南飞雁。不到长城非好汉，屈指行程二万。　　六盘山上高峰，红旗漫卷西风。今日长缨在手，何时缚住苍龙？

忆秦娥·娄山关　　一九三五年

西风烈，长空雁叫霜晨月。霜晨月，马蹄声碎，喇叭声咽。　　雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。从头越，苍山如海，残阳如血。

菩萨蛮·黄鹤楼　　一九二七年春

茫茫九派流中国，沉沉一线穿南北。烟雨茫苍苍，龟蛇锁大江。　　黄鹤知何去？剩有游人处。把酒酹滔滔，心潮逐浪高！

菩萨蛮·大柏地　　一九三三年夏

赤橙黄绿青蓝紫，谁持彩练当空舞？雨後复斜阳，关山阵阵苍。　　当年鏖战急，弹洞前村壁。装点此关山，今朝更好看。

卜算子·咏梅

读陆游词，反其义而用之。　　一九六一年

风雨送春归，飞雪迎春到。已是悬崖百丈冰，犹有花枝俏。　　俏也不争春，只把春来报。待到山花烂漫时，她在丛中笑。

附：陆放翁咏梅原词

驿外断桥边，寂寞开无主。已是黄昏独自愁，更著风和雨。　　无意苦争春，一任群芳妒。零落成泥碾作尘，只有香如故。

采桑子·重阳　　一九二九年

人生易老天难老，岁岁重阳。今又重阳，战地黄花分外香。　　一年一度秋风劲，不似春光。胜似春光，寥廓江天万里霜。

减字木兰花·广昌路上　　一九三零年

漫天皆白，雪里行军情更迫。头上高山，风卷红旗过大关。　　此行何去？赣江风雪迷漫处。命令昨颁，十万工农下吉安。

浣溪沙·和柳亚子先生　　一九五零年

颜触齐王各命前，多年矛盾廓无边，而今一扫纪新元。　　最喜诗人高唱至，正和前线捷音联，妙香山上战旗妍。

附：柳亚子原词浣溪沙

中央戏剧学院舞蹈团演出《和平鸽》舞剧，欧阳予倩編剧，戴爱莲女士导演兼饰主角，四夕至五夕，连续在怀仁堂奏技。再成短调，欣赏赞美之不尽矣！

白鸽连翩奋舞前。工农大众力无边。推翻原子更金圆。　　战贩集团仇美帝，和平堡垒拥苏联。天安门上万红妍！

浣溪沙·和柳亚子先生　　一九五零年

长夜难明赤县天，百年魔怪舞翩跹，人民五亿不团圆。

一唱雄鸡天下白，万方乐奏有于阗，诗人兴会更无前。

附：柳亚子原词

火树银花不夜天，弟兄姐妹舞翩跹，歌声唱彻月儿圆。

不是一人能领导，那容百族共骈阗，良宵盛会喜空前。

如梦令·元旦　　一九三零年

宁化、清流、归化，路隘林深苔滑。今日向何方，直指武夷山下。山下山下，风展红旗如画。

十六字令三首　　一九三四年

山，快马加鞭未下鞍。惊回首，离天三尺三。

又

山，倒海翻江卷巨澜。奔腾急，万马战犹酣。

又

山，刺破青天锷未残。天欲坠，赖以拄其间。

诗钞十六首

七律十二首　七绝二首　五律二首

七律·长征　　一九三五年

红军不怕远征难，万水千山只等闲。五岭逶迤腾细浪，乌蒙磅礴走泥丸。金沙水拍雲崖暖，大渡桥横铁索寒。更喜岷山千里雪，三军过後尽开颜。

七律·人民解放军占领南京　　一九四九年

钟山风雨起苍黄，百万雄师过大江。虎踞龙盘今胜昔，天翻地覆慨而慷。宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王。天若有情天亦老，人间正道是沧桑。

七律·和柳亚子先生　　一九四九年

饮茶粤海未能忘，索句渝州叶正黄。三十一年还旧国，落花时节读华章。牢骚太盛防肠断，风物长宜放眼量。莫道昆明池水浅，观鱼胜过富春江。

附：柳亚子原诗《感事呈毛主席》

开天辟地君真健，说项依刘我大难。夺席谈经非五鹿，无车弹铗怨决驩。头颅早悔平生贱，肝胆宁忘一寸丹。安得南征驰捷报，分湖便是子陵滩。

七律·和周世钊同志　　一九五五年

春江浩荡暂徘徊，又踏层峰望眼开。风起绿洲吹浪去，雨从青野上山来。尊前谈笑人依旧，域外鸡虫事可哀。莫叹韶华容易逝，卅年仍到赫曦台。

七律·送瘟神二首　　一九五八年

其一

绿水青山枉自多，华佗无奈小虫何！千村薜荔人遗失，万户萧疏鬼唱歌。坐地日行八万里，巡天遥看一千河。牛郎欲问瘟神事，一样悲欢逐逝波。

其二

春风杨柳万千条，六亿神州尽舜尧。红雨随心翻作浪，青山着意化为桥。天连五岭银锄落，地动三河铁臂摇。借问瘟君欲何往，纸船明烛照天烧。

七律·到韶山　　一九五九年

别梦依稀咒逝川，故园三十二年前。红旗卷起农奴戟，黑手高悬霸主鞭。为有牺牲多壮志，敢教日月换新天。喜看稻菽千重浪，遍地英雄下夕烟。

七律·登庐山　　一九五九年

一九五九年六月二十九日登庐山，望鄱阳湖，扬子江。千峦竞秀，万壑争流，红日方升，成诗八句。

一山飞峙大江边，跃上葱茏四百旋。冷眼向洋看世界，热风吹雨洒江天。雲横九派浮黄鹤，浪下三吴起白烟。陶令不知何处去，桃花源里可耕田？

七律·答友人　　一九六一年

九嶷山上白雲飞，帝子乘风下翠微。斑竹一枝千滴泪，红霞万朵百重衣。洞庭波涌连天雪，长岛人歌动地诗。我欲因之梦寥廓，芙蓉国里尽朝晖。

七律·和郭沫若同志　　一九六一年

一从大地起风雷，便有精生白骨堆。僧是愚氓犹可训，妖为鬼蜮必成灾。金猴奋起千钧棒，玉宇澄清万里埃。今日欢呼孙大圣，只缘妖雾又重来。

附：郭沫若原诗《看孙悟空三打白骨精》

人妖颠倒是非淆，对敌慈悲对友刁。咒念金箍闻万遍，精逃白骨累三遭。千刀当剐唐僧肉，一拔何亏大圣毛。教育及时堪赞赏，猪犹智慧胜愚曹。

七律·冬雲　　一九六二年

雪压冬雲白絮飞，万花纷谢一时稀。高天滚滚寒流急，大地微微暖气吹。独有英雄驱虎豹，更无豪杰怕熊罴。梅花欢喜漫天雪，冻死苍蝇未足奇。

七律·吊罗荣桓同志　　一九六三年

记得当年草上飞，红军队里每相违。长征不是难堪日，战锦方为大问题。斥晏每闻欺大鸟，昆鸡长笑老鹰非。君今不幸离人世，国有疑难可问谁？

七绝·为李进同志题所摄庐山仙人洞照　　一九六一年

暮色苍茫看劲松，乱雲飞渡仍从容。天生一个仙人洞，无限风光在险峰。

附：江青原诗

江上有奇峰，锁在云雾中。寻常看不见，偶尔露峥嵘。

七绝·为女民兵题照　　一九六一年

飒爽英姿五尺枪，曙光初照演兵场。中华儿女多奇志，不爱红装爱武装。

五律·登北高峰看山　　一九五九年

三上北高峰，杭州一望空。飞凤亭边树，桃花岭上风。热来寻扇子，冷去对佳人。一片飘搖下，欢迎有晓莺。（北高峰：在浙江省杭州市灵隐寺後，与南高峰相对峙，为西湖群山之一。在北高峰附近有飞凤亭、桃花岭、扇子岭、美人峰等名胜。根据作者自注，诗中的“扇子”指扇子岭，“佳人”指美人峰。）

五律·西行　　一九六五年七月

万里西行急，乘风御太空。不因鹏翼展，那得鸟途通。海酿千钟酒，山裁万仞葱。风雷驱大地，是处有亲朋。

毛泽东诗词副編

儿歌·看舞狮　　一九零二年

狮子眼鼓鼓，茶菜子，煮豆腐，酒放热些烧，肉放烂些煮。

五古·咏井　　一九零六年秋

天井四四方，周围是高墙。清清见卵石，小鱼囿中央。只喝井里水，永远养不长。

五古·咏指甲花　　一九六零年

百花皆竞春，“指甲”独静眠。春季叶始生，炎夏花正艳。叶小枝又弱，种类多且妍。万草披日出，惟婢傲火天。渊明爱逸菊，敦颐好青莲。我独爱“指甲”，取其志更坚。

词曲·耕田乐·农事　　一九零七年

耕田乐，天天有事做。近冲一墩田，近水再墩望，多年副产积满仓。农事毕，读书甚馨香，坐待时机自主张。

七绝·改西乡隆盛诗赠父亲（一九零九年）

孩儿立志出乡关，学不成名誓不还。埋骨何须桑梓地，人生无处不青山！

七古·咏蛙　　一九一零年

独坐池塘如虎踞，绿荫树下养精神。春来我不先开口，哪个虫儿敢作声。

五律·残篇　　一九一零年秋

晚霭峰间起，归人江上行。雲流千里远，人对一帆轻。落日荒林暗，寒钟古寺生。深林归倦鸟，高阁倚佳人。（下佚）

五古·易昌陶　　一九一五年五月

去去思君深，思君君不来。愁杀芳年友，悲叹有余哀。衡阳雁声彻，湘滨春溜回。感物念所欢，踯躅南城隈。城隈草萋萋，涔泪侵双题。采采余孤景，日落衡雲西。方期沆瀁游，零落匪所思。永诀从今始，午夜惊鸣鸡。鸣鸡一声唱，汗漫东皋上。冉冉望君来，握手珠眶涨。关山蹇骥足，飞飙拂灵帐。我怀郁如焚，放歌倚列嶂。列嶂青且茜，愿言试长剑。东海有岛夷，北山尽仇怨。荡涤谁氏子，安得辞浮贱。子期竟早亡，牙琴从此绝。琴绝最伤情，朱华春不荣。後来有千日，谁与共平生？望灵荐杯酒，惨淡看铭旌。惆怅中何寄，江天水一泓。

五律·鸟啼　　一九一五年五月

共泛朱张渡，层冰涨橘汀。鸟啼枫径寂，木落翠微冥。攀险呼俦侣，盘空识健翎。赫曦联韵在，千载德犹馨。

杂言·游泳启事　　一九一五年夏

铁路之旁兮，水面汪洋。深浅合度兮，生命无妨。凡我同志兮，携手同行。晚餐之後兮，游泳一场。

五律·朱张渡　　一九一六年冬

共泛朱张渡，层冰涨橘汀。鸟啼枫径寂，木落翠微冥。攀险呼俦侣，盘空识健翎。赫曦联韵在，千载德犹馨。

杂言·意志之锻炼　　一九一七年四月一日

夫力拔山气盖世，猛烈而已；不斩楼兰誓不还，不畏而已；化家为国，敢为而已；八年於外，三过其门而不入，耐久而已。

七绝·赠刘翰林　　一九一七年夏

翻山渡水之名郡（毛），竹杖草履谒学尊（萧）。途见白雲如晶海（萧），沾衣晨露浸饿身（毛）。

词曲·归国谣·今宵月　　一九一八年春

今宵月，直把天涯都照彻，清光不令青山失。清溪却向青滩泄，鸡声歇，马嘶人语长亭白。

七绝·过魏都与罗章龙联句　　一九一八年八月十七日

横槊赋诗意飞扬，《自明本志》好文章。萧条异代西田墓，铜雀荒沦落夕阳。

七古·送纵宇一郎东行　　一九一八年

雲开衡岳积阴止，天马凤凰春树里。年少峥嵘屈贾才，山川奇气曾钟此。君行吾为发浩歌，鲲鹏击浪从兹始。洞庭湘水涨连天，艨艟巨舰直东指。无端散出一天愁，幸被东风吹万里。丈夫何事足萦怀，要将宇宙看粟米。沧海横流安足虑，世事纷纭何足理。管却自家身与心，胸中日月常新美。名世於今五百年，诸公碌碌皆余子。平浪宫前友谊多，崇明对马衣带水。东瀛濯剑有书还，我自崖返君去矣。

祭文·祭母文　　一九一九年

呜呼吾母，遽然而死。寿五十三，生有七子。七子余三，即东民覃。其他不育，二女三男。育吾兄弟，艰辛备历。摧折作磨，因此遘疾。中间万万，皆伤心史。不忍卒书，待徐温吐。今则欲言，只有两端。一则盛德，一则恨偏。吾母高风，首推博爱。远近亲疏，一皆覆载。恺恻慈祥，感动庶汇。爱力所及，原本真诚。不作诳言，不存欺心。整饬成性，一丝不诡。手泽所经，皆有条理。头脑精密，劈理分情。事无遗算，物无遁形。洁净之风，传遍戚里。不染一尘，身心表里。五德荦荦，乃其大端。合其人格，如在上焉。恨偏所在，三纲之末。有志未伸，有求不获。精神痛苦，以此为卓。天乎人欤？倾地一角。次则儿辈，育之成行。如果未熟，介在青黄。病时揽手，酸心结肠。但呼儿辈，各务为良。又次所怀，好亲至爱。或属素恩，或多劳瘁。大小亲疏，均待报赉。总兹所述，盛德所辉。以秉悃忱，则效不违。致於所恨，必补遗缺。念兹在兹，此心不越。养育深恩，春晖朝霭。报之何时？精禽大海。呜呼吾母，母终未死。躯壳虽隳，灵则万古。有生一日，皆报恩时。有生一日，皆伴亲时。今也言长，时则苦短。惟挈大端，置其粗浅。此时家奠，尽此一觞。後有言陈，与日俱长。尚飨！

四言·红四军司令部布告　　一九二八年秋

红军宗旨，民权革命。赣西一军，声威远震。此番计划，分兵前进。官佐兵伕，服从命令。平买平卖，事实为证。乱烧乱杀，在所必禁。全国各地，压迫太甚。工人农人，十分苦痛。土豪劣绅，横行乡镇。重息重租，人人怨愤。白军士兵，饥寒交并。小资产者，税捐极重。洋货越多，国货受困。帝国主义，哪个不恨？军民匪党，完全反动。口是心非，不能过硬。蒋桂冯阎，同床异梦。冲突已起，军阀倒运。饭可充饥，药能医病。共党主张，极为公正。地主田地，农民收种。债不要还，租不要送。增加工钱，老板担任。八时工作，恰好相称。国队待遇，亟须改订。发给田地，士兵有份。敌方官兵，准其投顺。以前行为，可以不问。累进税法，最为适用。苛税苛捐，扫除干净。城市商人，积铢累寸。只要服从，余皆不论。对待外人，必须严峻。工厂银行，没收归并。外资外债，概不承认。外兵外舰，不准入境。打倒列强，人人高兴。打倒军阀，除恶务尽。统一中华，举国称庆。满蒙回藏，章程自定。国民政府，一群恶棍。合力铲除，肃清乱政。全国工农，风发雷奋。夺取政权，为期日近。革命成功，尽在民众。布告四方，大家起劲。──军长朱德　党代表毛泽东

歌谣·洛甫摔跤　　一九三五年

洛甫洛甫真英豪，不会行军会摔跤。四脚朝天摔得巧，沒伤胳膊沒伤脑。

六言·给彭德怀同志　　一九三五年

山高路远坑深，大军纵横驰奔。谁敢横刀立马，唯我彭大将军。

四言·祭黄帝陵　　一九三六年十二月

中华民国26年4月5日，苏维埃政府主席毛泽东、人民抗日红军总司令朱德敬派代表林祖涵，以鲜花时果之仪致祭於我中华民族始祖轩辕黄帝之陵。

赫赫始祖，吾华肇造。胄衍祀绵，岳峨河浩。聪明睿知，光被遐荒。建此伟业，雄立东方。世变沧桑，中更蹉跌。越数千年，强邻蔑德。琉台不守，三韩为墟。辽海燕冀，汉◇何多！以地事敌，敌欲岂足？人执笞绳，我为奴辱。懿维我祖，命世之英。涿鹿奋战，区宇以宁。岂其苗裔，不武如斯：泱泱大国，让其沦胥？东等不才，剑屦俱奋。万里崎岖，为国效命。频年苦斗，备历险夷。匈奴未灭，何以家为？各党各界，团结坚固。不论军民，不分贫富。民族阵线，救国良方。四万万众，坚决抵抗。民主共和，改革内政。亿兆一心，战则必胜。还我河山，卫我国权。此物此志，永矢勿谖。经武整军，昭告列祖。实鉴临之，皇天后土。尚飨！

四言·妇女解放　　一九三九年六月一日

妇女解放，突起异军，两万万众，奋发为雄。女并驾，如日方东，以此制敌，何敌不倾。到之之法，艰苦斗争，世无难事，有志竟成。有妇人焉，如旱望雲，此編之作，伫看风行。

七律·忆重庆谈判　　一九四二年秋

有田有地皆吾主，无法无天是尔民。重庆有官皆墨吏，延安无土不黄金。炸桥挖路为团结，夺地争城是斗争。遍地哀鸿遍地血，无非一念救苍生。

五律·挽戴安澜将军　　一九四三年三月

外侮需人御，将军赋采薇。师称机械化，勇夺虎罴威。浴血东瓜守，驱倭棠吉归。沙场竟殒命，壮志也无违。（又名“海鸥将军千古”）

五律·张冠道中　　一九四七年

朝雾弥琼宇，征马嘶北风。露湿尘难染，霜笼鸦不惊。戎衣犹铁甲，须眉等银冰。踟蹰张冠道，恍若塞上行。

五律·喜闻捷报　　一九四七年

中秋步运河上，闻西北野战军收复蟠龙作。

秋风度河上，大野入苍穹。佳令随人至，明月傍雲生。故里鸿音绝，妻儿信未通。满宇频翘望，凯歌奏边城。

五绝·赞“密使一号”　　一九五零年一月

惊涛拍孤岛，碧波映天晓。虎穴藏忠魂，曙光迎来早。

七绝·五雲山　　一九五五年

五雲山上五雲飞，远接群峰近拂堤。若问杭州何处好，此中听得野莺啼。

七绝·观潮　　一九五七年九月

千里波涛滚滚来，雪花飞向钓鱼台。人山纷赞阵容阔，铁马从容杀敌回。

七绝·刘蕡　　一九五八年

千载长天起大雲，中唐俊伟有刘蕡。孤鸿铩羽悲鸣镝，万马齐喑叫一声。（刘蕡：中唐大和二年，举贤良方正，刘蕡对策称：“宫闱将变，社稷将危”“阍寺持废立之权”“四凶在朝，虽强必诛”。痛论宦官专权，能废立君主，危害国家，劝皇帝诛灭他们。考官赞赏刘蕡的文章，但惧怕宦官的专横，不敢录取他。令狐楚、牛僧孺都征召他为幕府从事，後授秘书郎。终因宦官诬陷，贬为柳州司户参军，客死他乡。）

七绝·改梅白《夜登重庆枇杷山》　　一九五八年

我来高处欲乘风，暮色苍茫一望中。百万银灯摇倒影，嘉陵江似水晶宫。

七绝·有感仿陆放翁诗　　一九五八年十二月二十一日

人类而今上太空，但悲不见五洲同。愚公尽扫饕蚊日，公祭毋忘告马翁。

七言·赫鲁晓夫访美　　一九五九年十月

西海如今出圣人，涂脂抹粉上豪门。一辆汽车几间屋，三头黄犊半盘银。举世劳民同主子，万年宇宙绝纷争。列宁火焰成灰烬，人类从此入大同。

七绝·莫干山　　一九五九年十一月

翻身跃入七人房，回首峰峦入莽苍。四十八般才走过，风驰又已到钱塘。

七律·读报有感　　一九五九年十二月

反苏忆昔闹辟蛙，今日欣看大反华。恶煞腐心兴鼓吹，凶神张口吐烟霞。神州岂止千里恶，赤县原藏万种邪。遍访全球侵略者，惟余此处一孤家。

七律·读报　　一九五九年十二月

托洛斯基到远东，不和不战逞英雄。列宁竟抛头颅後，叶督该拘大鹫峰。敢向邻居试螳臂，只缘自己是狂峰。人人尽说西方好，独惜神州出蠢虫。

七律·改鲁迅诗　　一九五九年十二月

曾惊秋肃临天下，竟遣春温上舌端。尘海苍茫沉百感，金风萧瑟走高官。喜攀飞翼通身暧，苦坠空雲半截寒。悚听自吹皆圣绩，起看敌焰正阑干。

七律·读报有感　　一九六零年六月十三日

托洛斯基返故居，不战不和欲何如？青雲飘下能言鸟，黑海翻起愤怒鱼。爱丽舍宫唇发黑，戴维营里面施朱。新闻岁岁寻常出，独有今年出得殊。

七绝·纪念鲁迅八十寿辰　　一九六一年

其一

博大胆识铁石坚，刀光剑影任翔旋。龙华喋血不眠夜，犹制小诗赋管弦。

其二

鉴湖越台名士乡，忧忡为国痛断肠。剑南歌接秋风吟，一例氤氲入诗囊。

七绝·屈原　　一九六一年秋

屈子当年赋楚骚，手中握有杀人刀。艾萧太盛椒兰少，一跃冲向万里涛。

杂言·八连颂　　一九六三年八月

好八连，天下传。为什么？意志坚。为人民，几十年。拒腐蚀，永不沾。因此叫，好八连。解放军，要学习。全军民，要自立。不怕压，不怕迫。不怕刀，不怕戟。不怕鬼，不怕魅。不怕帝，不怕贼。奇儿女，如松柏。上参天，傲霜雪。纪律好，如坚壁。军事好，如霹雳。政治好，称第一。思想好，能分析。分析好，大有益。益在哪？团结力。军民团结如一人，试看天下谁能敌。

十六字令·八首　　一九六四年

龙，隐雾驱雲驾长风，骤雨霁，天际起霓虹。（龙，革命者)

灯，黑沉迷途指归程，红光闪，万众获重生。（灯，革命行动）

泉，杳然无底是灵源，清澈澈，谁人藏心间。（泉，革命热情）

水，群众饥渴饮且醉，被颠倒，从此夜生辉。（水，革命理论）

雷，孤夜深深独不寐，隆隆轰，斩断万年碑。（雷，革命运动；碑，四旧）

秋，百花杀尽犹未休，狂飙动，神州落荒流。（秋，革命年代）

枪，荧光冥冥过冷芒，忽而怒，平地三尺浪。（枪，革命武装）

花，可怜羞弱不胜压，昨夜雪，娇藏在冰崖。（花，革命女将）

减字木兰花·经长沙忆　　一九六四年秋

四五十年，风雨如晦不重见。过眼飞雲，横竖茫茫一线天。

休要夸口，豪杰劫後是民愿，海天环顾，一路走来一路烟。

七律·洪都　　一九六五年

到得洪都又一年，祖生击楫至今传。闻鸡久听南天雨，立马曾挥北地鞭。鬓雪飞来成废料，彩雲长在有新天。年年後浪推前浪，江草江花处处鲜。

词曲·念奴娇·井冈山　　一九六五年五月

参天万木，千百里，飞上南天奇岳。故地重来何所见，多了楼台亭阁。五井碑前，黄洋界上，车子飞如跃。江山如画，古代曾云海绿。　　弹指三十八年，人间变了，似天渊翻覆。犹记当时烽火里，九死一生如昨。独有豪情，天际悬明月，风雷磅礴。一声鸡唱，万怪烟消雲落。

词曲·卜算子·悼国际共产主义战士艾地同志　　一九六五年十二月

疏枝立寒窗，笑在百花前。奈何笑容难为久，春来反凋残。残固不堪残，何须自寻烦？花落自有花开日，蓄芳待来年。

七律·有所思　　一九六六年

正是神都有事时，又来南国踏芳枝。青松怒向苍天发，败叶纷随碧水驰。一阵风雷惊世界，满街红绿走旌旗。凭阑静听潇潇雨，故国人民有所思。

七绝·炮打司令部　　一九六六年八月

人民胜利今何在？满路新贵满目衰。核弹高置昆仑巅，摧尽腐朽方释怀。

七律·将革命进行到底　　一九六七年夏

古今多少苍茫事，前车历历未能忘，鸿门宴上宽纵敌，乌江边头何仓皇。秀全空坐失良机，天京终於烟灰场，急世英雄行大劫，莫顾尘界百创伤。

词曲·如梦令·韶山冲　　一九六九年一月

扶桑，丰田，龙潭，幼年凫游星汉。而今何处循？梦不见横须贺。何处？何处？无奈石灯阑珊。

词曲·清平乐·警觉苏修　　一九六九年五月

穷发之北，海波泛荒垂。熊罴向我蹲且嚎，懦者肝胆破碎。勇士团结一心，暂缓同室搏命。苏修贼心不死，我辈岂是南明。

词曲·念奴娇·长征　　一九七零年一月

万里气势，不逶迤，烽烟五津动摇。雪山绝境，荒草地，四散溃逃几国焘。娄山关後，不为人知，阴谋出年少。回首如今多劳？　　看我宝刀，永无宁日好。早年空空多浪费，而今点石金。老骥伏枥，变本加厉，做事要彻底。江山已定，谁人敢论功高？

词曲·清平乐·视察　　一九七一年八月

南巡万里，不觉忆古帝。威加海内有余风，秦皇，隋炀，康熙。　　彼辈功业为己，我今操劳社稷，踏破官僚机器，挥斥资产阶级。

词曲·念奴娇·有感观菊　　一九七一年秋

山野索居，不孤寂，指点神州八亿。洪波涌起落千枝，一花留在天际。潇洒顾盼，无人四季，春情暗自起，谁说众叛亲？　　而今更纯，革命混水，严冬方显松柏意。激流出固舟，运筹池畔，并非索居，折断霸王钩。批儒评法，不惜衣宽人瘦。

七绝·读《红楼梦》　　一九七一年

杰作红楼传千古，影映封建斥王侯。自古忠臣多逆子，唯有宝黛入神州。

七绝·改杜甫《咏怀古迹》　　一九七一年九月

群山万壑赴荆门，生长林彪尚有村。一去紫台连朔漠，独留青冢向黄昏。

七言·续乔冠华诗　　一九七三年四月

八重樱下廖公子，五月花中韩大哥。莫道敝人功业小，北京卖报赚钱多。

五言·郭老　　一九七三年五月

郭老从柳退，不及柳宗元。名曰共产党，崇拜孔二先。

七言·续李白“高阳酒徒”　　一九七三年七月

君不见高阳酒徒起草中，长揖山东隆准公。入门不拜骋雄辩，两女辍洗来趋风。东下齐城七十二，指挥楚汉如旋蓬。不料韩信不听话，十万大军下历城。齐王火冒三千丈，抓了酒徒付鼎烹。

七言·读〈封建论〉赠郭老　　一九七三年八月

劝君少骂秦始皇，焚坑事件要商量。福龙魂死业犹在，孔学名高实秕糠。百代多行秦政制，十批不是好文章。熟读唐人封建论，莫从子厚返文王。

五言·大事不讨论　　一九七三年七月

大事不讨论，小事天天送。此调不改正，势必出修正。

词曲·诉衷情·江山　　一九七四年

父母忠贞为国酬，何曾怕断头？如今天下红遍，江山靠谁守？业未就，身躯倦，鬓已秋；你我之辈，忍将夙愿，付与东流？（特里尔《毛泽东传》。书中说明：“在这段时间，毛似乎回到韶山。在南国宁静的时日里，毛赋下了如许几行。出乎意料，这首词是为周而作的。”）

词曲·贺新郎·改张元千词悼董必武　　一九七五年四月

梦绕神州路，怅秋风，连营画角，故宫离黍。底事昆仑倾砥柱，九地黄流乱注?聚万落千村狐兔。天意从来高难问，况人情易老悲难诉。更南浦，送君去。凉生柳岸催残暑，耿斜河，疏星淡月，断雲微度。万里江山知何处，回首对床夜语。雁不到，书成谁与?目尽青天怀今古，肯儿曹恩怨相尔汝！君且去，休回顾。

七律·改鲁迅《亥年残秋偶作》　　一九七四年底

曾经秋肃临天下，敢遣春温上笔端。尘海苍茫沉百感，金风萧瑟走千官。喜攀飞翼通身暖，若坠空雲半截寒。竦听荒鸡偏阒寂，起看星斗正阑干。

词曲·忆秦娥·悼念周恩来同志　　一九七六年一月

山河咽，拭泪无语心欲裂。心欲裂，顿摧栋梁，痛失人杰。　　江山如画忆丹心，宏图遗愿永不灭。永不灭，新苗茁状，势与天接。【風格大異，狀似伪作】

残句

骤雨东风过远湾，滂然遥接石龙关。（缺两句……）野渡苍松横古木，断桥流水动连环。客行此去遵何路？坐眺长亭意转闲。（七律·石龙关　一九一六年）

自信人生二百年，会当水击三千里。（七古·一九一六年冬）

翻山渡水之名郡，竹杖草履谒学尊。途见白雲如晶海，沾衣晨露浸饿身。（七绝·一九一七年）

雲封狮固楼，桥锁玉潭舟。（五言·一九一七年夏）

苍山辞祖国，弱水望邻封。（五言·一九一九年）

千嘤其鸣，求其友声。暴虎入门，懦夫奋臂。（四言·致高桂滋　一九三五年十月）

春草碧色，春水绿波。送君延安，快如之何！（四言·送君　一九三九年六月一日）

军队向前进，生产长一寸。加强纪律性，革命无不胜。（五言·纪律　一九四五年十月）

大事不讨论，小事天天送。此调不改正，势必出修正。（五言·一九七三年七月）

少年倜傥廊庙才，壮志未酬事堪哀。胸罗文章兵百万，胆照华国树千台。雄英无计倾圣主，高节终竟受疑猜。千古同惜长沙傅，空白汩罗步尘埃。（七律·咏贾谊）

贾生才调世无伦，哭泣情怀吊屈文。梁王堕马寻常事，何用哀伤付一生。（七绝·贾谊）

手里有粮，心里不慌。脚踏实地，喜气洋洋。

基本吃素，饭後百步。遇事不怒，劳逸适度。（养生之道）

重订丙辰清明诗词散文选钞附卷二终

清明诗钞全卷终

⇑

中华新韵

中华新韵（十四韵）韵部表

　　一、麻a、ia、ua

　　二、波o、e、uo

　　三、皆ie、üe

　　四、开ai、uai

　　五、微ei、ui

　　六、豪ao、iao

　　七、尤ou、iu（iou）

　　八、寒an、ian、uan、üan

　　九、文en（ien）、in、un（uen）、ün（üen）

　　十、唐ang、iang、uang

　　十一庚eng、ing（ieng）、ong（ueng）、iong

　　十二齐i、er、ü

　　十三支–i零韵母

　　十四姑u

说明：

　　一、韵部划分的依据——普通话

　　以普通话为读音的依据，以《新华字典》的注音为读音的依据。

　　将汉语拼音的35个韵母，划分为14个韵部：麻波皆开微豪尤，寒文唐庚齐支姑。为了便于记忆，可用两句七言韵语来代表14个韵部：中华诗国开新岁，又谱江涛写玉篇。

　　二、韵部划分的标准——同身同韵

　　用《汉语拼音》注音，韵母可分为韵头、韵腹、韵尾三个部分。韵母中开头的i、u、ü，称为韵头；韵头後面的元音部分称为韵腹，它是韵母发音的主部；韵腹後面的辅音部分，即n、ng，称为韵尾。韵腹和韵尾全称韵身。有的韵母没有韵头，只有韵身。有的韵母没有韵尾，韵腹即是韵身。显然，韵身相同的字，发音取同一收势，读起来是和谐统一的，因而是押韵的。所谓“同身同韵”，即是将韵身相同的字，归于同一韵部。这样就使音韵划分有了明确的可操作的标准和尺度，从而使其建立在科学的基础之上。考虑到汉语拼音使用英文字母时的具体情况，在判定“同身”时，对个别具体情况有所调整。用《注音字母》注音，韵头称为介母，没有韵尾，韵母即是韵身。韵母相同，自然同韵，同身等韵就更是理所当然的了。

　　三、平仄区分的原则——只分平仄，不辨入声

　　每个韵部中发音为阴平、阳平的字，即为平声字；发音为上声、去声的字，即为仄声字。不再区分入声字。这样，每个韵部实际上自然分成了平声、仄声两个部分。用入声韵的词牌，用新韵时改用仄声。为了同时使用《平水韵》时更加方便，在每个韵部的後面标出该韵部平声字中所含的原入声字。仄声部分中的原入声字不再标出。

　　四、多音字的归属原则——音随意定，韵依音归

　　对于多音字，根据其不同的读音，分别归属于相应的韵部。在使用时，根据该字在句子中的具体含义确定其读音，从而确定其所属韵部及其平仄划分。

　　五、与旧韵书的关系——倡今知古，双轨并行；今不妨古，宽不碍严。

　　创作旧体诗，提倡使用新韵，但不反对使用旧韵，如《平水韵》。但在同一首诗中，对于新旧韵的不同部分不得混用。为了便于读者欣赏、便于编者审稿，使用新韵的诗作，一般应加以注明。一般说来，新韵比旧韵要简单、宽泛，且容量大，这对于繁荣诗词创作应该是有促进作用的。但这并不妨碍继续使用旧韵，这就是“今不妨古”的原则。而且，即使使用新韵，也可以使用比《中华新韵》更严、更细的韵目，这就是“宽不碍严”的原则。我们认为，声韵改革是一件大事，不是一蹴而就的。《简表》并不是十全十美的，通过一个阶段的试行，还要进行修订和完善。希望这个《简表》能够对广大诗词作者和爱好者起到一定的帮助作用，希望诗坛能够涌现出一大批使用新声韵的好诗，这是我们公布这个简表的根本目的。

　　六、几个具体问题的说明

　　㈠、e、o同韵

　　e与o在汉语拼音中发音的区别，是依赖于声母的，当其与b、p、m、f相拼时，发o音，与其他声母相拼时，发e音。它两个其实是一个韵母，事实与不同的声母相拼时，才造成了读音的微小差别。《平水韵》同归無歌，《十三辙》同如“梭波”，说明古时差别更小。《注音字母》中用ㄛ、ㄜ表示，采用了形近的字母，正是反映了读音的实际情况。因此，把e、o归入同一韵部，是在实际发音上是不违反“同身同韵”的标准的。

　　㈡、eng、ong同韵

　　韵母ong的使用，只是《汉语拼音方案》的特殊处理，从音韵学角度上讲，ong、iong、的韵腹都不是o，而是e，即应为ueng、ǖeng，其韵声都是eng。《汉语拼音方案》中还有一个韵母ueng，与ong同音，可见ong与ueng是等效的。在《注音字母》中，ong、iong即为ㄨㄥ、ㄩㄥ。介母不同，韵母同为ㄥ，其与eng同身同韵的状况，更是一目了然。《平水韵》分为一东二同八庚九青十蒸，至《十三辙》统归中东，反映出古人已经认识到它们可以是同韵的。

　　㈢、ie、ue的韵身不是e，而是ê

　　我们所说的“同身同韵”的标准，是以字的实际读音为依据的。《汉语拼音方案》为了简便，对个别字母的使用做了调整。比如：ie、ue中的e实际应是ê，即《注音字母》中的ㄝ，为了简便，以e代之。注音时是简便了，划韵时却增加了一层假面具，必须抛开假面具，按照实际读音划韵。因此ie、ue不应与e同韵，而应自成一韵。《平水韵》中，此二韵杂于九佳六麻，《十三辙》始辟“乜斜”，《十三辙》始辟“乜斜”，反映出读音的发展分化状况。

　　㈣、an、en不同韵

　　这两个韵母的字，有一部分在古代读音是相同或相近的，因而《平水韵》把它们归入同一个韵部【十三元】。现在有些地方方言中还保留着这种坊音，但普通中已明显的区别出来了。这两个韵母虽然都是以鼻音n做为韵尾，但做了韵腹的主元音不同，因而韵身不同。按照“同身同韵”的标准，不应同韵。

　　㈤、en、eng不通押

　　古人多有en、eng通押现象，多见于词。现在有的地方方言中，仍有en、eng不分的现象，即是古音的残留。普通话中，它们的读音差别是非常明显的，不能通押。且新韵只有十几个韵部，字量大，余地大，用韵再無放宽的必要。因此，不论从“同身同韵”的标准来说，还是从具体操作的尺度来说，这两个韵部都不应再通押。

　　注：为简便起见，本文所举旧韵部仅为平声韵部，对其仄声韵部，根据“同身同韵”的标准，读者用者自会解决其韵部归属，兹不赘。

关于诗韵改革几个问题的解释

　　近年，诗韵改革的文章大量发表，各种新韵书、韵表相继出台，在旧体诗坛引起了波澜。欢呼称赞者有之，批驳探讨者有之，忧愁焦虑者有之，有人也提出了一些疑问。出现这些现象的原因是，有些同志对中华诗词学会提出的“倡今知古，双轨并行”的方针未能全面理解和把握，造成了一些不必要的疑问和按比。本文拟就常见的几个主要问题，做一简要的解释，以期有利于诗的改革的顺利进行。

　　一：怎么能取消《平水韵》呢？

　　答：诗韵改革不是要取消《平水韵》。学会方针中“知古”的“古”字就是指的《平水韵》。“双轨”中的一轨，就是指的《平水韵》。诗韵改革是要“允用新韵”，提倡新韵，由“单轨”变为“双轨”。千万不要一谈诗韵改革，便以要取消《平水韵》。

　　二：《平水韵》已是历史定论，怎么能用今韵去修改平水韵呢？

　　答：诗韵改革也不是要改《平水韵》，而是要改只准用《平水韵》的“单轨制”，建立新韵，“双轨并行”。至于《平水韵》本身有無需要修订完善之处，那是另一个问题，不属于诗韵改革的范畴。

　　三：不学《平水韵》，不懂入声字，怎么能读懂古诗呢？

　　答：诗韵改革不是要“改掉”《平水韵》，更不是要让大家用今韵去读古诗，而是要建立以普通话为基准的新声韵系统。“知古”就是要学习《平水韵》，懂得入声字。不但如此，为继承古典诗词的传统，还要精研《平水韵》，精通入声字。所谓“倡古知今，双轨并行”，就是这个意思。

　　四：既然双轨并行，古韵有《平水韵》，今韵有《新华字典》。《诗韵新编》，已经够用，还编什么新韵书呢？

　　答：《新华字典》是字典，不是韵书。它按拉丁字母的顺序编排，因而基本上是按声母编排，而不是按韵母编排的。《新华字典》只解决读音问题，不解决韵部问题，因此，它起不了韵书的作用。用它作为韵书使用，显然不合适。《诗韵新编》对韵部的划分仍有需要完善之处，而且通押近于《十三辙》，与韵部划分交错，使用多有不便。

　　五：不依平水韵，算什么旧体诗呢？

　　答：旧体诗的标志并不仅仅是韵，而是体式，风格、神韵等诸多方面。韵仅仅是其中一个形式因素，而且不是决定因素。《平水韵》，是以宋音为依据划分的。时过“音”迁，代有新韵，这是历史的必然规律。其实，古和今是相对的，《平水韵》对于宋以前的古音来说，也是“今韵”；与《诗经》《楚辞》，相去甚远；即于唐韵，亦多异处。难道宋以前的诗词，就不算旧体诗了么？

　　六：新的韵书，必须划分入声韵部。

　　答：新韵必须以普通话为依据。普通话里已没有了入声字，怎么能出现入声韵部呢？

　　七：现在很多地方方言中还有大量入声读音，入声也应算今声，理当入今韵。

　　答：方言不能作为国家、民族的代表语言。即如《平水韵》，也是以当时流行最普遍的“官话”为依据，并未囊括当时所有的方言。如按方言划韵，就不可能有全国统一的韵书，这既有悖于国家大政方针，也有悖于广大诗词作者读者的愿望，是任何国家任何民族所不能采取的。明白了以上这些问题，有利于理解和把握“倡今知古，双轨并行’的方针，可以免去一些人不必要的担心和疑惑，同时亦可减少一些無谓的争论，把大家的精力集中到诗韵改革的大业上来。

　　总之，以普通话为基础，以《新华字典》的注音为依据，以“同身同韵”为划分标准，制定新的《中华新韵典》，与《平水韵》双轨并行，同时作为诗坛的正式韵书，此乃诗韵改革的基本任务。（转载〈中华诗词〉２００４年第５期，华夏诗苑网站上也有详细的介绍）